% =========================================================================
% modenanalyse_2fe2s -- Manual and Theoretical Documentation
% Version 3.0  (Mai 2026)
%
% Stilvorlage: nisspec3-Handbuch (Knauer / AG Schuenemann, RPTU)
% =========================================================================
\documentclass[11pt,a4paper,twoside]{article}

% ---------- Encoding & Sprache -------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[main=english]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% ---------- Mathematik ---------------------------------------------------
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{range-phrase = --, range-units = single}

% ---------- Layout & Seite -----------------------------------------------
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.5em}

% ---------- Grafik & Farben ----------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{accent}{RGB}{0,90,140}
\definecolor{codebg}{RGB}{245,245,242}
\definecolor{codeborder}{RGB}{200,200,195}
\definecolor{tomlkey}{RGB}{120,40,120}
\definecolor{tomlstr}{RGB}{0,110,0}
\definecolor{tomlcomment}{RGB}{110,110,110}
\definecolor{warnbg}{RGB}{255,248,228}
\definecolor{warnborder}{RGB}{210,160,80}
\definecolor{infobg}{RGB}{232,242,250}
\definecolor{infoborder}{RGB}{120,160,200}

% ---------- tablen -----------------------------------------------------
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}

% ---------- Code-Listings ------------------------------------------------
\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  rulecolor=\color{codeborder},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  keepspaces=true,
  xleftmargin=4pt,
  xrightmargin=4pt,
  framexleftmargin=2pt,
  framexrightmargin=2pt,
  aboveskip=0.8em,
  belowskip=0.6em,
  inputencoding=utf8,
  extendedchars=true,
  literate=%
    {ä}{{\"a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {ß}{{\ss}}1 {µ}{{$\mu$}}1
    {→}{{$\rightarrow$}}2
    {≤}{{$\leq$}}1 {≥}{{$\geq$}}1
    {·}{{$\cdot$}}1 {–}{{--}}1 {—}{{---}}1
    {⟨}{{$\langle$}}1 {⟩}{{$\rangle$}}1
    {²}{{$^{2}$}}1 {³}{{$^{3}$}}1,
}

\lstdefinestyle{python}{
  language=Python,
  keywordstyle=\color{accent}\bfseries,
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  stringstyle=\color{tomlstr},
}

\lstdefinestyle{bash}{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywords={},
  backgroundcolor=\color{codebg},
}

% ---------- Pseudocode --------------------------------------------------
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{float}
\floatname{algorithm}{Pseudocode}

% ---------- TikZ / PGFplots (fuer NIS-Theorie aus nisspec3 uebernommen) ---
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{arrows.meta, calc, decorations.markings, patterns}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Eingabe:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Ausgabe:}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{f\"ur alle}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{wenn}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{sonst}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{ende}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{f\"ur}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{tue}}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{solange}}
\renewcommand{\algorithmicreturn}{\textbf{gib zur\"uck}}

% ---------- Custom-Macros (v3.7.5) --------------------------------------
\providecommand{\angstrom}{\text{\AA}}    % Angstrom-Symbol for math-Modus

% ---------- Ueberschriften & TOC ----------------------------------------
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\part}[display]
  {\Huge\bfseries\color{accent}}
  {\filleft\LARGE Teil \thepart}
  {0.5em}
  {\filleft}
\titleformat{\section}
  {\Large\bfseries\color{accent}}
  {\thesection}{0.7em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\large\bfseries}
  {\thesubsection}{0.7em}{}

% ---------- Links & Verweise --------------------------------------------
\usepackage[colorlinks=true,
            linkcolor=accent,
            urlcolor=accent,
            citecolor=accent]{hyperref}

% ---------- Boxen for notee / warningen -----------------------------
\usepackage[most]{tcolorbox}
\newtcolorbox{warnbox}[1][]{
  colback=warnbg, colframe=warnborder, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=8pt, right=8pt, top=4pt, bottom=4pt, #1
}
\newtcolorbox{infobox}[1][]{
  colback=infobg, colframe=infoborder, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=8pt, right=8pt, top=4pt, bottom=4pt, #1
}

% ---------- Shortcuts for Mathe ----------------------------------------
\newcommand{\evec}{\mathbf{e}}
\newcommand{\rvec}{\mathbf{r}}
\newcommand{\uvec}{\mathbf{u}}
\newcommand{\nhat}{\hat{\mathbf{n}}}
\newcommand{\xhat}{\hat{\mathbf{x}}}
\newcommand{\yhat}{\hat{\mathbf{y}}}
\newcommand{\zhat}{\hat{\mathbf{z}}}
\newcommand{\fLM}{f_{\mathrm{LM}}}
\newcommand{\ER}{E_{\mathrm{R}}}
\newcommand{\kB}{k_{\mathrm{B}}}
\newcommand{\urms}{u_{\mathrm{rms}}}
\newcommand{\Fei}{\mathrm{Fe}}
\newcommand{\OOP}{\mathrm{OOP}}
\newcommand{\INP}{\mathrm{INP}}
\newcommand{\Ag}{A_{\mathrm{g}}}
\newcommand{\Bgi}[1]{B_{\mathrm{#1g}}}
\newcommand{\Bui}[1]{B_{\mathrm{#1u}}}
\newcommand{\Aui}{A_{\mathrm{u}}}
\newcommand{\PCET}{\mathrm{PCET}}
\newcommand{\ET}{\mathrm{ET}}
% --- Zusaetzliche Macros from the nisspec3-Handbuch (Teil III) -----------
\newcommand{\khat}{\hat{\mathbf{k}}}
\newcommand{\bvec}{\mathbf{B}}
\newcommand{\Eiso}{e^{2}_{\mathrm{iso}}}
\newcommand{\Miso}{M_{\mathrm{iso}}}
\newcommand{\ket}[1]{\left|#1\right\rangle}
\newcommand{\bra}[1]{\left\langle#1\right|}

% ---------- Theoremumgebungen --------------------------------------------
\newtheorem{definition}{definition}[section]
\newtheorem{satz}{Satz}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{anmerkung}{Anmerkung}

% ---------- Header & Footer ----------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{14pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[RE]{\leftmark}
\fancyhead[LO]{\rightmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% =========================================================================
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \vspace*{2cm}
    {\Huge\bfseries\color{accent} modenanalyse\_2fe2s}\\[0.4cm]
    {\large Version 1.0.0}\\[2cm]

    \rule{\textwidth}{0.4pt}\\[0.3cm]
    {\LARGE\bfseries Manual and Theoretical Documentation}\\[0.3cm]
    \rule{\textwidth}{0.4pt}\\[1cm]

    {\large
      Mode-resolved bonding reorganization analysis\\
      for {[}2Fe-2S{]} iron-sulfur proteins\\
      from Gaussian-16 and ORCA-6 frequency calculations
    }\\[1.5cm]

    {\large
      Lukas Knauer\\
      AG Sch\"unemann\\
      RPTU Kaiserslautern-Landau
    }\\[1.5cm]

    \begin{tabular}{rl}
      \textbf{cluster type:}    & {[}2Fe-2S{]}, reduced or oxidized,\\
                               & for Rieske, ferredoxin, and mitoNEET-type ligation\\[0.3cm]
      \textbf{Input:}          & Gaussian-16 \texttt{.log} (\texttt{freq=hpmodes} preferred;\\
                               & standard block as fallback) or ORCA-6 \texttt{.hess}\\
                               & PDB file with same cluster (optional, but recommended)\\[0.3cm]
      \textbf{Output:}         & Excel reports (mode analysis, SCSD,\\
                               & reorganization energies, modulation spectra,\\
                               & UMAP clusters), REPORT (plain text), plots (PNG)\\[0.3cm]
      \textbf{External packages:} & \texttt{numpy}, \texttt{scipy}, \texttt{pandas},\\
                               & \texttt{matplotlib}, \texttt{openpyxl},\\
                               & \texttt{scikit-learn}, \texttt{umap-learn},\\
                               & \texttt{hdbscan}, \texttt{scsdpy}\\[0.3cm]
      \textbf{References:}     & Marcus, \emph{J.\ Chem.\ Phys.} \textbf{24}, 966 (1956)\\
                               & Marcus, \emph{Angew.\ Chem.\ Int.\ Ed.\ Engl.} \textbf{32}, 1111 (1993)\\
                               & Hammes-Schiffer \& Soudackov,\\
                               & \emph{J.\ Phys.\ Chem.\ B} \textbf{112}, 14108 (2008)\\
                               & Huang \& Rhys,\\
                               & \emph{Proc.\ R.\ Soc.\ Lond.\ A} \textbf{204}, 406 (1950)\\
                               & Kingsbury \& Senge, \emph{Chem.\ Sci.} \textbf{15}, 13638 (2024)\\[0.3cm]
      \textbf{License:}         & GNU General Public License v3.0 or later\\
                               & (\texttt{GPL-3.0-or-later}, siehe \texttt{LICENSE})\\[0.3cm]
      \textbf{Copyright:}      & \textcopyright\ 2026 Lukas Knauer,\\
                               & AG Sch\"unemann, RPTU Kaiserslautern-Landau
    \end{tabular}

    \vfill
    {\large \today}
  \end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\clearpage

% =========================================================================
% Translation note
% =========================================================================
\section*{Translation note}
\addcontentsline{toc}{section}{Translation note}

This is the full English translation of the original German manual
(\texttt{Manual\_DE.pdf}, 102 pages). The translation was performed
with extensive automated phrase replacement. Section titles, key
terminology, and the title page have been hand-checked, but body text
may contain residual German constructions in long sentences,
compound nouns, and parenthetical asides. The original German manual
remains the canonical reference for technical details.

For a fully native English overview, see \texttt{Manual.pdf}
(17 pages) which is purpose-written in English and covers the same
core material.

\clearpage

% =========================================================================
% Manual now in English -- foreword removed
% =========================================================================
% =========================================================================
\part{Introduction and Theory}
% =========================================================================

\section{Introduction}
\label{sec:einleitung}

\texttt{modenanalyse\_2fe2s} is a scientific Python tool
for the analysis of normal modes in DFT-frequencyrechnungen
(\texttt{freq=hpmodes}) of iron-sulfur proteinen mit
{[}2Fe-2S{]}-Cluster. It combines geometrische Klassifikation,
strict Symmetriezerlegung and nuclear-inelastic scattering (NIS) in
einem unified workflow. Application fields are mechanism studies
zu Proton-gekoppeltem Elektronen-Transfer (PCET), Vergleich von
Rieske- and Ferredoxin-artigen systemen sowie Mutations-Effekte
(e.g.\ HH$\to$CC).

\subsection{Abgrenzung zu \texttt{nisspec3}}
\label{sec:nisspec-link}

\texttt{nisspec3} is a eigenst\"andiges Python-Paket f\"ur die
Simulation reiner NIS-Spektren and the zugeh\"origen Fe-Thermodynamik
(Maradudin-Bessel-Mehrphonon-Entwicklung, ina32-kompatibel). It is
allgemein f\"ur each M\"o\ss bauer-Isotop einsetzbar.

\textbf{Wichtiger Architektur-Wechsel ab v3.4}: \texttt{modenanalyse\_2fe2s}
hat \emph{keine} interne NIS-computation mehr. NIS-Spektren, Fe-pDOS,
Lamb-Mössbauer-Faktor and Thermodynamik are through \texttt{nisspec3}
\emph{separat} bereitgestellt; the Modenanalyse-Werkzeug fokussiert
sich fully on the structural Mode-Klassifikation.

Workflow:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{NIS-Spektrum} (Maradudin-Bessel, multi-temperatur,
        Pulvermittel): \texttt{nisspec3 ausf\"uhren auf
        \texttt{<input>.log}} or \texttt{<input>.hess}.
  \item \textbf{Mode-Klassifikation, OOP/INP, SCSD, PCET-Score, Embeddings}:
        \texttt{modenanalyse-2fe2s run.toml} auf derselben Logdatei.
\end{enumerate}

The beiden analysisen are \emph{independent}: identische Konstanten,
identische Eingabedatei, kein Datenaustausch between the Tools n\"otig.
Thus, l\"asst itself \texttt{nisspec3} independent aktualisieren, ohne
\texttt{modenanalyse\_2fe2s} zu beeintraechtigen.

\subsubsection*{Was \texttt{modenanalyse\_2fe2s} eigenst\"andig provides}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Cluster-spezifische Analyse}: Erkennung des
        {[}2Fe-2S{]}-Kerns, Klassifikation each mode nach
        Out-of-plane / In-plane-Charakter, Symmetriezerlegung in
        D$_\mathrm{2h}$-Irreps.
  \item \textbf{Liganden-Aufl\"osung}: PDB-basierte Erkennung
        koordinierender His-, Cys-, Asp/Glu-Reste; Fe-N-, Fe-S- und
        Fe-O-Streckkennzahlen per mode.
  \item \textbf{Marcus-Hush-reorganization energyn}: per mode
        $\Delta r_X$ and $\lambda_X$ for the bond channels FeFe,
        FeN, FeS, NH and HA. system-Aggregate (Total-Reorg,
        Modulations-Spektren, kumulative $\Lambda_X(\omega)$) fuer
        the Banden-identification extern in Origin.
  \item \textbf{Multi-Cluster-Unterst\"utzung}: Erkennung mehrerer
        {[}2Fe-2S{]}-cluster in the selben system (e.g.\ mitoNEET-Dimer)
        and selection per Konfigurationsoption.
  \item \textbf{Embeddings} (UMAP, HDBSCAN-Clustering):
        twodimensionale Projektion of the Mode-Featureraums.
  \item \textbf{ORCA-Support} (eigenst\"andiger \texttt{.hess}-Parser):
        Mode-Analyse direkt aus ORCA-frequencyrechnungen, without dass
        \texttt{nisspec3} is needed.
\end{itemize}

\subsection{Prerequisites}

\begin{itemize}
  \item Python $\geq$ 3.11 with \texttt{numpy}, \texttt{scipy},
        \texttt{openpyxl}, \texttt{matplotlib}, \texttt{pandas},
        \texttt{scikit-learn}, \texttt{umap-learn}, \texttt{hdbscan},
        \texttt{scsdpy}. Alle are \emph{automatisch} \"uber das
        Wheel installiert.
  \item \texttt{nisspec3} is \textbf{no longer} required (siehe
        Abgrenzung oben).
  \item A \textbf{Gaussian-16 log file} from a
        \texttt{freq=hpmodes}-Rechnung of the optimierten Clusters
        (mindestens four optimierte Schweratome: two Fe and two
        br\"uckende S).
  \item Optional: \textbf{PDB-file} with the same Cluster, f\"ur
        Liganden-Aufl\"osung and Sekund\"arstruktur-Analyse.
\end{itemize}

\subsection{Konventionen in diesem Handbuch}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Achsen}: Wo always m\"oglich is the kanonische
        Cluster-Orientierung verwendet:
        $\xhat$ entlang Fe-Fe, $\yhat$ entlang S-S,
        $\zhat = \nhat$ als Cluster-Normale. The is konsistent mit
        the SCSD reference geometry (see \S\ref{sec:scsd}).
  \item \textbf{Uniten}: cm$^{-1}$ f\"ur frequencies,
        \AA{} f\"ur L\"angen, AMU f\"ur Massen, meV f\"ur energies
        (NIS-Konvention), Kelvin f\"ur Temperaturen.
        $\kB$ in \texttt{nisspec3}/\texttt{ina32}-Konvention:
        $1/\kB = \SI{11.6048}{K/meV}$.
  \item \textbf{Heuristisch vs.\ rigoros}: Wo a Gr\"o\ss e aus
        of a Heuristik abgeleitet is (e.g.\ die
        Bewegungsmuster-Scores Breathing, Hinge, ...), is sie
        explizit als \emph{heuristisch} ausgewiesen. Strenge
        Symmetriezerlegung kommt aus SCSD.
  \item \textbf{Element-Selektivit\"at}: Alle thermodynamischen
        Gr\"o\ss en (Lamb-M\"o\ss bauer-Faktor, $\langle x^2 \rangle$,
        $c_V$, $S$, $\langle k\rangle$, ...) come from the
        \textbf{$^{57}$Fe-projizierten} pDOS abgeleitet. Sie
        describe the mean per Fe atom, not the cluster, das
        Protein or the Gesamtsystem (vgl.\ \texttt{nisspec3}-Handbuch \cite{NisspecHandbuch}).
\end{itemize}

\begin{infobox}
\textbf{Lese-Tipp.} Wer the Programm to the ersten Mal benutzt, sollte
\S\ref{sec:einleitung} and \S\ref{sec:konfig} lesen and with dem
example in \S\ref{sec:workflow} starten. The theoretischen chapter
\S\ref{sec:theorie} k\"onnen bei Bedarf vertieft werden, are but f\"ur
den Routine-Einsatz not zwingend.
\end{infobox}

% =========================================================================
\section{Theoretical Background}
\label{sec:theorie}

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{normal modes aus Gaussian: \texttt{hpmodes}-Format}
\label{sec:normalmoden}

Eine DFT-frequencyrechnung in Gaussian-16 provides after erfolgreicher
geometry optimization the second derivative of the energy after the
kartesischen atomkoordinaten -- the mass-gewichtete Hesse-Matrix
$\mathbf{F}$. Diagonalisierung of $\mathbf{F}$ provides die
Eigenvektoren $\mathbf{L}$ and Eigenwerte $\omega_l^2$ der
Normalschwingungen \cite{WilsonDeciusCross1955}:

\begin{equation}
  \mathbf{F}\,\mathbf{L}_l = \omega_l^2 \, \mathbf{L}_l ,
  \qquad l = 1, \ldots, 3N-6
  \label{eq:fg-eigenproblem}
\end{equation}

with $N$ being the number of atoms in the cluster (more precisely: the optimized
Modell-Bereich). The kartesischen Verschiebungen pro atom $i$ in
mode $l$ erh\"alt one through Demassengewichtung
\cite{WilsonDeciusCross1955}:

\begin{equation}
  \evec_{l,i} \;=\; \frac{1}{\sqrt{m_i}}\,\mathbf{L}_{l,i} ,
  \label{eq:demass}
\end{equation}

where $m_i$ is the atomic mass of atom $i$.

\subsubsection*{HP-Block versus Standard-Block}

With the keyword \texttt{freq=hpmodes} Gaussian writes die
Eigenvektoren in a twoten Block (\emph{High-Precision Modes}) mit
f\"unf Nachkommastellen aus. The \emph{Standard-Block} dagegen
verwendet two Nachkommastellen and is f\"ur sehr smalle
Verschiebungen (e.g.\ Modes unter 100~cm$^{-1}$ in gro\ss en
systemen) unzureichend.

\texttt{modenanalyse\_2fe2s} liest beide blocks. The HP-Eigenvektoren
werden preferred; only if a einzelner HP-Block fehlt (selten, e.g.\
with version mixing in the log file), the reader if back to the
Standard-Block zur\"uck. Diese caseback-Logik is in
\texttt{logio.read\_blocks} implemented.

\subsubsection*{Konsistenzcheck between HP and Standard}
\label{sec:hp-std-check}

Both blocks give the frequencies $\omega_l$ independently.
\texttt{modenanalyse\_2fe2s} checks at run time, ob the HP- and
Standard-frequencies f\"ur dieselben Modennummern \"ubereinstimmen
(\texttt{logio.check\_hp\_std\_frequency\_consistency}, Toleranz
$\Delta\omega \leq 0{,}01$~cm$^{-1}$). Eine Abweichung deutet auf:

\begin{itemize}
  \item a unfully geschriebenen log file (Job abgebrochen),
  \item a Mismatch between Lese-Offset and tats\"achlichem
        Block-Anfang (e.g.\ if a Job with \texttt{Restart} fortgesetzt
        wurde),
  \item or a Verwechslung twoer log files.
\end{itemize}

consistency errors are written as warnings to the REPORT; das
Programm l\"auft weiter, kennzeichnet the betroffenen Modes but im
REPORT.

\subsubsection*{Skalierung the Eigenvektoren}

F\"ur all nachfolgenden analysisen are the rohen
Gaussian-Eigenvektoren with the RMS-Amplitude
$\urms(\omega_l, m_{\mathrm{red}}, T)$ skaliert
(\texttt{core.compute\_thermal\_amplitude})
\cite{Achterhold2002,WilsonDeciusCross1955}:

\begin{equation}
  \urms(\omega, m_{\mathrm{red}}, T) \;=\;
  \sqrt{\frac{\hbar}{2\,m_{\mathrm{red}}\,\omega} \,
        \coth\!\left(\frac{\hbar\omega}{2\kB T}\right)} .
  \label{eq:urms}
\end{equation}

$m_{\mathrm{red}}$ is the reducede Masse, the Gaussian f\"ur jede
mode mitprovides. Bei $T=0$ reduced itself equation~(\ref{eq:urms}) zur
Nullpunkts-Amplitude
$\urms = \sqrt{\hbar / (2 m_{\mathrm{red}} \omega)}$.

The with $\urms$ multiplizierten Eigenvektoren have Unit \AA{} und
beschreiben the thermisch (oder bei $T \to 0$ rein quantenmechanisch)
gemittelte displacement per mode. Sie are the Eingabe f\"ur s\"amtliche
geometrischen analysisen ab \S\ref{sec:oop-inp}.

\begin{warnbox}
\textbf{Bugfix B3 (v3.0).} In Versionen before v3.0 fehlte the Faktor
$1/2$ unter the Wurzel in Gl.~(\ref{eq:urms}). The f\"uhrte zu
$\urms$-valueen, the um $\sqrt{2}$ \"uberh\"oht waren, and correspond tod
zu \"uberh\"ohten thermischen displacementen in allen
geometrischen Scores. Resultate aus v$\leq$2.x are in diesem
Punkt not without Korrektur vergleichbar.
\end{warnbox}

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{OOP/INP-Klassifikation}
\label{sec:oop-inp}

Eine zentrale Frage f\"ur jeden Cluster-mode lautet: \emph{Wie viel
Anteil the vibration steht senkrecht to the Cluster-Ebene
(out-of-plane, OOP), and wie viel liegt in the Ebene (in-plane, INP)?}
Ra Wippbewegungen the four Cluster-atome (Umbrella, Hinge) sind
$\OOP$-dominiert, w\"ahrend Streckmoden (Fe-Fe, S-S, Atmen) in der
Ebene leben.

\subsubsection*{definition the Cluster-Normalen}

Sei $\rvec_i$ ($i \in \{\Fei_1, \Fei_2, \mathrm{S}_1, \mathrm{S}_2\}$)
die Gleichgewichtsposition the four Cluster-atome. The Normalen-
Richtung the Ebene is the Richtung, the die Summe the quadrierten
Senkrechtkomponenten minimiert. Konkret from the Singul\"arwertzerlegung
der zentrierten Cluster-Koordinaten
$\tilde{\rvec}_i = \rvec_i - \bar{\rvec}$ \cite{Kabsch1976}:

\begin{equation}
  \tilde{\mathbf{R}} \;=\; \mathbf{U}\,\boldsymbol{\Sigma}\,\mathbf{V}^\top ,
  \qquad
  \nhat \;=\; \mathbf{V}_{:,3}\,.
  \label{eq:cluster-normal-svd}
\end{equation}

Im Code is the \texttt{geometry.cluster\_normal}.
Per Konvention shows $\nhat$ in $+\zhat$-Richtung of the Gaussian-Frames,
sodass \"uber all Modes hinweg a einheitliches Vorzeichen entsteht.

\subsubsection*{Anteil the mode senkrecht to the Ebene}

F\"ur mode $l$ and a atom $i$ is the OOP-Komponente the Projektion
der Verschiebung auf $\nhat$ (Standard-Zerlegung, vgl.\
\cite{Gee2021}):

\begin{equation}
  \evec_{l,i}^{\OOP} \;=\; (\evec_{l,i} \cdot \nhat)\, \nhat ,
  \qquad
  \evec_{l,i}^{\INP} \;=\; \evec_{l,i} - \evec_{l,i}^{\OOP} .
  \label{eq:oop-projektion}
\end{equation}

The \emph{OOP-Anteil} the mode auf of a atomgruppe $G$ is das
Verh\"altnis the Quadratsummen \cite{Gee2021}:

\begin{equation}
  \alpha_{\OOP}(G; l) \;=\;
  \frac{\sum_{i \in G} \lVert\evec_{l,i}^{\OOP}\rVert^2}
       {\sum_{i \in G} \lVert\evec_{l,i}\rVert^2} \,\cdot\, 100\,\%
  \,.
  \label{eq:oop-anteil}
\end{equation}

Da the Eigenvektoren mass-gewichtet sind, ist
$\alpha_{\OOP}$ zugleich the \emph{kinetic-energy contribution} the Mode,
der senkrecht to the Cluster-Ebene flie\ss t -- dieser Bezug is important
f\"ur the sp\"atere Verbindung to the NRVS-Polarisationsabh\"angigkeit.

\subsubsection*{Bin\"are and fa Klassifikation}

Klassisch is $\alpha_{\OOP}(G_{\text{Cluster}}; l)$ einer
Schwellenpr\"ufung unterzogen:

\begin{equation}
  \text{mode\_type}(l) \;=\;
  \begin{cases}
    \OOP, & \alpha_{\OOP} \geq \theta_{\text{OOP}} \\
    \INP, & \alpha_{\OOP} \leq 100\,\% - \theta_{\text{OOP}} \\
    \text{Gemischt}, & \text{sonst}
  \end{cases}
\end{equation}

mit Default $\theta_{\text{OOP}} = 60\,\%$ (per Config justierbar via
\texttt{cfg.mode\_type\_threshold}).

In v3.0 was zus\"atzlich a \emph{fa Klassifikation} with three
Schwellen $(\theta_1, \theta_2, \theta_3)$ eingef\"uhrt
(\texttt{core.classify\_oop\_inp}). Default $(60, 75, 90)$:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
\toprule
\textbf{Stufe} & \textbf{definition} \\
\midrule
\textbf{Pur OOP}        & $\alpha_{\OOP} \geq \theta_3 = 90\,\%$ \\
\textbf{Stark OOP}      & $\theta_2 \leq \alpha_{\OOP} < \theta_3$, also $75-90\,\%$ \\
\textbf{Mehrheitlich OOP} & $\theta_1 \leq \alpha_{\OOP} < \theta_2$, also $60-75\,\%$ \\
\textbf{Gemischt}       & $|{\alpha_{\OOP} - 50\,\%}| < \theta_1 - 50\,\%$ \\
\textbf{Mehrheitlich INP} & $100\,\% - \theta_2 < \alpha_{\OOP} \leq 100\,\% - \theta_1$, also $25-40\,\%$ \\
\textbf{Stark INP}      & $100\,\% - \theta_3 < \alpha_{\OOP} \leq 100\,\% - \theta_2$, also $10-25\,\%$ \\
\textbf{Pur INP}        & $\alpha_{\OOP} \leq 100\,\% - \theta_3 = 10\,\%$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

The fa Klassifikation gives in the Excel-Sheet a pr\"azisere Aussage
\"uber the Charakter of a mode -- insbesondere in the OOP-Hinge-Bereich,
wo a bin\"are 60\,\%-Schwelle entweder zu permissiv is (Modes
zwischen 60 and 75\,\% sehen sehr unterschiedlich aus) or eine
unscharfe Antwort provides.

\begin{infobox}
\textbf{Welche Schwelle f\"ur welche Frage?} F\"ur the comparison with
NRVS-Spektren in Polarisationsgeometrie provides the bin\"are 60\,\%-Schwelle
gen\"ugend Trennsch\"arfe. F\"ur Manuskript-tablen mit
Mode-propertyen (e.g.\ Symmetrie-Kandidaten f\"ur D$_\mathrm{2h}$)
is the fa 7-Stufen-Klassifikation aussagekr\"aftiger; with ihr
lassen itself the Modes "`pur"' OOP / INP zuverl\"assig identifizieren.
\end{infobox}

\subsubsection*{Worked Example: OOP\%-computation an of a cluster breathingsmode}

Zur Veranschaulichung berechnen wir $\alpha_{\OOP}$ explizit f\"ur eine
hypothetische cluster breathingsmode in a Cys$_4$-Modell-Cluster.

\paragraph{step 1 -- Geometrie and Cluster-Normale.}
The four Cluster-atome sitzen idealisiert bei (Unit $\angstrom$):
\begin{align*}
  \mathbf{r}_{\text{Fe}_1} &= (+1.50,\, 0.00,\, 0.00) \\
  \mathbf{r}_{\text{Fe}_2} &= (-1.50,\, 0.00,\, 0.00) \\
  \mathbf{r}_{\text{S}_1}  &= ( 0.00,\, +1.10,\, 0.00) \\
  \mathbf{r}_{\text{S}_2}  &= ( 0.00,\, -1.10,\, 0.00)
\end{align*}
Schwerpunkt $\bar{\mathbf{r}} = \mathbf{0}$. The zentrierten Koordinaten
liegen all in the $xy$-Ebene; SVD provides
$\hat{\mathbf{n}} = (0, 0, 1)$ (Cluster-Normale parallel to the $z$-Achse).

\paragraph{step 2 -- Mode-Eigenvektoren (thermisch skaliert, $T=5$\,K).}
Eine ra \textbf{Atmungsmode} streckt/staucht beide Fe-S-Diagonalen
synchron in the Ebene. Ein typicaler thermisch skalierter Eigenvektor
sieht so aus (nach $\mathbf{e} \to \mathbf{e}\cdot u_\text{rms}$):
\begin{align*}
  \mathbf{e}_{\text{Fe}_1} &= (+0.012,\, +0.009,\, 0.000) \\
  \mathbf{e}_{\text{Fe}_2} &= (-0.012,\, -0.009,\, 0.000) \\
  \mathbf{e}_{\text{S}_1}  &= ( 0.000,\, -0.018,\, 0.000) \\
  \mathbf{e}_{\text{S}_2}  &= ( 0.000,\, +0.018,\, 0.000)
\end{align*}

\paragraph{step 3 -- OOP-Komponenten extrahieren.}
F\"ur each atom $i$:
$\mathbf{e}_i^\text{OOP} = (\mathbf{e}_i \cdot \hat{\mathbf{n}})\,
\hat{\mathbf{n}}$. Da all Eigenvektoren $z$-Komponente $0$ haben,
ist $\mathbf{e}_i^\text{OOP} = \mathbf{0}$ f\"ur all $i$.

\paragraph{step 4 -- $\alpha_{\OOP}$ ausrechnen.}
\begin{align*}
  \sum_{i \in G} \|\mathbf{e}_i^\text{OOP}\|^2 &= 0 \\
  \sum_{i \in G} \|\mathbf{e}_i\|^2 &= (0.012^2 + 0.009^2)\cdot 2 + (0.018^2)\cdot 2 \\
   &= 2\cdot 0.000225 + 2\cdot 0.000324 = 0.001098
\end{align*}
\begin{equation*}
  \alpha_{\OOP} = \frac{0}{0.001098}\cdot 100\,\% = 0\,\%
\end{equation*}
Klassifikation: \textbf{Pur INP} ($\alpha_{\OOP} \leq 10\,\%$). Die
cluster breathing is a in-plane-mode -- wie erwartet.

\paragraph{step 5 -- Vergleich with Hinge-Mode.}
Eine Cluster-Hinge-mode (das "`Buchaufklappen"' the two Fe-S-Bonds
um a S-S-Achse) has dagegen the Form:
\begin{align*}
  \mathbf{e}_{\text{Fe}_1} &= (0.000,\, 0.000,\, +0.020) \\
  \mathbf{e}_{\text{Fe}_2} &= (0.000,\, 0.000,\, +0.020) \\
  \mathbf{e}_{\text{S}_1}  &= (0.000,\, 0.000,\, -0.020) \\
  \mathbf{e}_{\text{S}_2}  &= (0.000,\, 0.000,\, -0.020)
\end{align*}
Hier gilt $\mathbf{e}_i^\text{OOP} = \mathbf{e}_i$ f\"ur all $i$,
also $\alpha_{\OOP} = 100\,\%$ -- klassifiziert als \textbf{Pur OOP}.

\paragraph{step 6 -- Was in the realen DFT-Lauf passiert.}
In a echten Cys$_4$- or Cys$_2$His$_2$-cluster are reine
Atmungs- and Hinge-Modes selten -- meist mischen itself Komponenten,
und $\alpha_{\OOP}$ liegt between 20 and 80\,\%. The Klassifikation
according to Default-Schwellen $(60, 75, 90)$ provides a 7-stufige
Aufteilung, the etwa f\"ur a typicalen [2Fe-2S]-Lauf
folgende Verteilung produziert:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Pur INP: $\sim 30$\,\% the Cluster-Modes
  \item Mehrheitlich/Stark INP: $\sim 35$\,\%
  \item Gemischt: $\sim 20$\,\%
  \item Mehrheitlich/Stark OOP: $\sim 12$\,\%
  \item Pur OOP: $\sim 3$\,\%
\end{itemize}
(Diese Zahlen variieren stark between systemen -- in starren Cluster-
Geometrien dominieren INP-Modes, in flexiblen Liganden-Sph\"aren
finden itself mehr Gemischte.)

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{SCSD after Kingsbury \& Senge}
\label{sec:scsd}

The OOP/INP-Zerlegung the vorigen section is eine
\emph{geometrische Heuristik} -- it kennt only the Cluster-Ebene, nicht
die Symmetrie. Eine rigorose Symmetriezerlegung leistet die
\emph{Symmetry-Coordinate Structural Decomposition} (SCSD) nach
Kingsbury \& Senge \cite{Kingsbury2024}.

\subsubsection*{Idee}

Ein {[}2Fe-2S{]}-cluster with ideal-rhombischer Geometrie geh\"ort zur
Punktgruppe D$_\mathrm{2h}$. The eight m\"oglichen Verschiebungsmuster
der four atome (1 Translation $\times$ 3 Achsen + 1 Rotation $\times$
3 Achsen + 2 Streck) verteilen itself on the eight D$_\mathrm{2h}$-Irreps:
$\Ag, \Bgi{1}, \Bgi{2}, \Bgi{3}, \Aui, \Bui{1}, \Bui{2}, \Bui{3}$.

Eine reale Cluster-Geometrie has but endliche displacementen -- der
cluster is never ideal rhombisch. SCSD projiziert the tats\"achlichen
atomkoordinaten on the eight Irreps the Punktgruppe and provides pro
Irrep a Beitragsamplitude. Auf a normal mode angewandt, sagt
SCSD: \emph{Welche Symmetrie has diese displacement tats\"achlich?}

\subsubsection*{D$_\mathrm{2h}$-Charaktertafel and Symmetrieoperationen}

The Punktgruppe D$_\mathrm{2h}$ has eight Symmetrieoperationen
$\{E, C_2(z), C_2(y), C_2(x), i, \sigma_h, \sigma_v(xz), \sigma_v(yz)\}$
und correspond tod eight eindimensionale Irreps. The Charaktertafel:

\begin{center}
\begin{tabular}{lccccccccl}
  \toprule
  \textbf{D$_{2h}$} & $E$ & $C_2(z)$ & $C_2(y)$ & $C_2(x)$ &
                     $i$ & $\sigma_h$ & $\sigma_v(xz)$ & $\sigma_v(yz)$ &
                     \textbf{Lineare Basis} \\
  \midrule
  $A_g$    & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & $x^2, y^2, z^2$ \\
  $B_{1g}$ & 1 & 1 & $-$1 & $-$1 & 1 & 1 & $-$1 & $-$1 & $xy$ \\
  $B_{2g}$ & 1 & $-$1 & 1 & $-$1 & 1 & $-$1 & 1 & $-$1 & $xz$ \\
  $B_{3g}$ & 1 & $-$1 & $-$1 & 1 & 1 & $-$1 & $-$1 & 1 & $yz$ \\
  $A_u$    & 1 & 1 & 1 & 1 & $-$1 & $-$1 & $-$1 & $-$1 & --- \\
  $B_{1u}$ & 1 & 1 & $-$1 & $-$1 & $-$1 & $-$1 & 1 & 1 & $z$ \\
  $B_{2u}$ & 1 & $-$1 & 1 & $-$1 & $-$1 & 1 & $-$1 & 1 & $y$ \\
  $B_{3u}$ & 1 & $-$1 & $-$1 & 1 & $-$1 & 1 & 1 & $-$1 & $x$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Im [2Fe-2S]-Kontext is the Achsenkonvention (Kingsbury 2024):
$\hat{\mathbf{x}}$ entlang Fe-Fe, $\hat{\mathbf{y}}$ entlang S-S
(Br\"ucken-Schwefel-zu-Br\"ucken-Schwefel),
$\hat{\mathbf{z}} = \hat{\mathbf{n}}$ (Cluster-Normale).

\subsubsection*{meaning the einzelnen Irreps for the Cluster-Bewegung}

Direkt from the Charaktertafel kann one ablesen, welche Bewegungen
welcher Irrep zugeordnet sind:

\begin{center}
\begin{tabular}{lp{8.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Irrep} & \textbf{Cluster-Bewegung in [2Fe-2S]-Konvention} \\
  \midrule
  $A_g$    & Symmetrische Streckungen entlang Hauptachsen.
             examplee: Fe-Fe-Atmung, S-S-Streckung,
             cluster breathing-Mischung. Klassischer
             "`Reorganisations-Mode"' f\"ur ET. \\
  $B_{1g}$ & In-Plane-Knickbewegung with gleichzeitiger Verzerrung
             beider Diagonalen. \\
  $B_{2g}$ & In-Plane-Bewegung with ungleichen Fe-S-Abst\"anden auf
             beiden Cluster-Seiten. \\
  $B_{3g}$ & In-Plane-Bewegung with Drehung of the Rhombus-Mittelpunkts
             relative zu the atomen. \\
  $A_u$    & "`Zentral-Inversions-Mode"' -- selten in starren
             Clustern, kann bei stark verzerrten Geometrien
             auftauchen. \\
  $B_{1u}$ & Ra OOP-Verschiebung aller Cluster-atome in
             $\hat{\mathbf{z}}$-Richtung. Hinge-Mode. \\
  $B_{2u}$ & OOP-Verschiebung with Twist um the $\hat{\mathbf{x}}$-Achse. \\
  $B_{3u}$ & OOP-Verschiebung with Twist um the $\hat{\mathbf{y}}$-Achse. \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

The $g$-Irreps are \emph{gerade} (in-plane, da paritäts-erhaltend),
die $u$-Irreps \emph{ungerade} (typicalerweise OOP-aktiv).

\subsubsection*{Kanonische Referenz and Vorzeichenwahl}

The Projektion erfordert a eindeutige Achsenwahl. \texttt{scsdpy}
verwendet the Kingsbury-kanonische Konvention:

\begin{enumerate}
  \item $\zhat$ is the Cluster-Normale.
  \item The Cluster-Hauptachse (l\"shortest interatomic distance) wird
        auf $\xhat$ gelegt.
  \item Vorzeichen so chosen, dass the Cluster-atome in einer
        bestimmten Reihenfolge auf positive Quadranten kommen.
\end{enumerate}

In \texttt{modenanalyse\_2fe2s} is the reference geometry einmal pro
Lauf gebaut and stored (\texttt{core.\_get\_scsd\_model}). Sie ist
independent davon, in welcher Orientierung Gaussian the Cluster
optimiert hat.

\subsubsection*{application auf normal modes}

F\"ur mode $l$ is the cluster (four atome) um $\evec_{l,i}\,\urms$
ausgelenkt; aus dieser ausgelenkten Geometrie minus der
reference geometry ergibt itself a 12-dimensionaler Verschiebungsvektor.
The SCSD-Projektion provides eight Amplituden \cite{Kingsbury2024}:

\begin{equation}
  \mathbf{a}_l \;=\;
  \mathbf{P}_{\mathrm{D}_{2\mathrm{h}}}\bigl(\evec_l^{\text{Cluster}} \,\urms\bigr) ,
  \qquad
  \mathbf{a}_l \in \mathbb{R}^8 .
  \label{eq:scsd-projection}
\end{equation}

The Quadratsumme $\sum_\Gamma a_{l,\Gamma}^2$ is gleich der
ungewichteten Summe \"uber the quadrierten atom-Verschiebungen --
die SCSD-Zerlegung is a \emph{orthogonale} Basistransformation.

\subsubsection*{Dominante Irrep -- rigoros bestimmt}
\label{sec:scsd-rigoros}

In v3.0 ersetzt a rigorose Funktion
(\texttt{core.extract\_dominant\_scsd\_irreps}) the fr\"uhere
heuristische "`gr\"o\ss te Amplitude"'-Logik. Sie:

\begin{enumerate}
  \item summiert the quadrierten Amplituden pro Irrep,
  \item normiert on the Gesamtsumme,
  \item provides \emph{prim\"are} and \emph{sekund\"are} Irrep zur\"uck,
        gemeinsam with ihren prozentualen Anteilen.
\end{enumerate}

Diese Klassifikation kann widersprechen to the OOP/INP-Heuristik: ein
mode kann e.g.\ "`mehrheitlich OOP"' (Heuristik) and gleichzeitig
"`prim\"ar $\Bgi{1}$"' (SCSD) sein -- $\Bgi{1}$ is a spezifische
OOP-Symmetrie, the Heuristik unterscheidet the nicht.

\begin{infobox}
\textbf{The Sheet \texttt{SCSD} in the Excel-Output} listet pro mode die
eight Amplituden plus the two dominanten Irreps with Prozentangabe. Die
Modes with konsistenter ($>$80\,\%) prim\"arer Irrep are diejenigen,
die in the Symmetrie-table of the Manuskripts gef\"uhrt are sollten.
\end{infobox}

\subsubsection*{Wann SCSD ausgeschaltet bleibt}

The SCSD-Analyse ben\"otigt the externe Paket \texttt{scsdpy}. Wenn
es not installiert , is the SCSD-Sheet \"ubersprungen and im
REPORT is a note ausgegeben. Alle other analysisen
(OOP/INP-Heuristik, Kern-Klassifikation, NIS) are davon nicht
betroffen.

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{Heuristische Kern-Klassifikation}
\label{sec:kern-klassifikation}

Neben the rigorosen SCSD-Zerlegung gives es a \emph{heuristische
Kern-Klassifikation}, the each mode based on ihres geometrischen
Bewegungsmusters a Bewegungstyp zuordnet
(\texttt{core.classify\_kernel\_mode\_from\_evg}). Sie is robust auch
ohne \texttt{scsdpy} and bietet a intuitive Kategorisierung. Die
Heuristik is explizit als solche ausgewiesen and not zu verwechseln
mit the rigorosen SCSD-Antwort.

\subsubsection*{Bewegungs-Scores}

The heuristische Klassifikator berechnet f\"ur each mode eight
Bewegungs-Scores:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
\toprule
\textbf{Score} & \textbf{definition} \\
\midrule
\textbf{Translation} & Schwerpunktverschiebung of the Clusters
                       (sollte bei intramolekularer mode small sein) \\
\textbf{Umbrella}    & Mittlere OOP-displacement aller four Cluster-atome
                       (alle gemeinsam from the Ebene heraus) \\
\textbf{Hinge-Fe}    & OOP-Differenz Fe$_1$ minus Fe$_2$ (Fe-atome
                       schaukeln gegeneinander) \\
\textbf{Hinge-S}     & OOP-Differenz S$_1$ minus S$_2$ (S-atome
                       schaukeln gegeneinander) \\
\textbf{OOP-Twist}   & Kombination beider Hinge-Modi (Verdrillung) \\
\textbf{Fe-Streckung} & In-plane-Anteil entlang Fe-Fe-Achse \\
\textbf{S-Streckung} & In-plane-Anteil entlang S-S-Achse \\
\textbf{Breathing}   & Atemschwingung: all four atome simultan vom
                       Schwerpunkt weg / hin zu ihm \\
\textbf{Rhombus-Scherung} & Anti-symmetrische Verzerrung of the Rhombus
                       (Fe-S-bondswinkel) \\
\textbf{Rotation-ip} & Drehbewegung of the Clusters in seiner Ebene \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

Jeder Score is on the Gesamtverschiebung the four Cluster-atome
normiert and liegt in $[0, 1]$.

\subsubsection*{Klassifikation}

The two h\"ochsten Scores are als \emph{prim\"ares} und
\emph{sekund\"ares} Bewegungsmuster zur\"uckgegeben. Im Excel-Sheet
\texttt{Kern\_Scores} are all eight Scores plus the beiden Top-Labels
gelistet. Diese Heuristik gives a Vor-Sortierung, die
\textit{ohne} D$_\mathrm{2h}$-Symmetrieannahme funktioniert (auch in
verzerrten Geometrien).

\subsubsection*{Heuristik vs.\ SCSD: Wann widersprechen it sich?}

In ideal-rhombischen Clustern stimmen beide \"uberein:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l l X}
\toprule
\textbf{Heuristik} & \textbf{SCSD-Irrep} & \textbf{Bemerkung} \\
\midrule
Umbrella     & $\Bgi{2}$ or $\Bgi{3}$ & abh\"angig of definition the Achsen \\
Hinge-Fe     & $\Aui$           & antisymmetrisch to the Cluster-Mitte \\
Breathing    & $\Ag$            & vollsymmetrisch \\
Fe-Streckung & $\Bgi{1}$        & antisymmetrisch entlang Fe-Fe \\
Rotation-ip  & $\Bgi{1}$ (in-plane) & abh\"angig of Achsenwahl \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

In real verzerrten Clustern, wie it in Proteinen vorkommen, teilen
sich the Bewegungen often auf two Heuristik-Scores auf
(e.g.\ a mode with Hinge-Fe \emph{und} Rhombus-Scherung etwa
gleicher Gr\"o\ss e). Hier is the SCSD-Antwort schl\"ussiger: sie
ordnet a eindeutige Symmetrie zu, the not of the Achsenwahl
abh\"angt.

\begin{warnbox}
\textbf{Achtung -- not verwechseln.} The Heuristik-Labels (Umbrella,
Hinge, Breathing, ...) are \emph{Bewegungsbezeichner}, keine
Symmetrie-Labels. Ein "`Hinge-Fe"'-mode kann je after Achsenwahl
Symmetrie $\Aui$, $\Bui{1}$ or $\Bui{2}$ tragen. F\"ur
Manuskript-Aussagen \"uber the Symmetrie always the SCSD-Antwort
verwenden, not the Heuristik.
\end{warnbox}
% =========================================================================
% Anhang an: modenanalyse_handbuch.tex
% Sections 2.5 - 2.8 + Bibliographie
% =========================================================================

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{Embeddings: UMAP and HDBSCAN}
\label{sec:embeddings}

Bei a [2Fe--2S]-system with 5\,000--19\,000 Modes is eine
gleichzeitige Darstellung aller Mode-propertyen auf
twodimensionalen Plots not m\"oglich. \texttt{modenanalyse\_2fe2s}
v3.7.2 nutzt \emph{ausschlie\ss lich} UMAP (Uniform Manifold
Approximation and Projection) als Dimensionsreduktion, optional
gefolgt of HDBSCAN-Clustering.

PCA and t-SNE were in v3.7.2 entfernt; the Begr\"undung folgt im
section \emph{choice the method}. Wer the alten Embeddings
ben\"otigt, findet it in \texttt{modenanalyse\_2fe2s} v3.7.1.

\subsubsection*{choice the method: warum UMAP?}

Drei methodn were in v3.0--v3.7.1 parallel implemented: PCA, t-SNE,
UMAP. Nach mehreren Test-L\"aufen auf protonierten and deprotonierten
Cys$_2$His$_2$-Modellsystemen sowie einer
HHCC-Mutante has itself UMAP als the einzige method erwiesen, the f\"ur
DFT-Mode-Daten konsistent interpretierbare resultse provides.

\begin{itemize}
  \item \textbf{PCA} \cite{Pearson1901,Hotelling1933,Jolliffe2002} ist
        linear and fast, kann but nichtlineare Mannigfaltigkeiten
        not aufl\"osen. Bei DFT-Modes liegen the Datenpunkte typical
        auf gekr\"ummten Untermannigfaltigkeiten in the Featureraum
        (frequency-OOP-INP-Score-Beziehungen are nichtlinear); PCA
        shows only a Schatten-Projektion. PC1 provides in unseren
        Daten typicalerweise only 25--35\,\% Varianzerkl\"arung -- zu
        wenig f\"ur a eigenst\"andige Visualisierung.

  \item \textbf{t-SNE} \cite{vanDerMaaten2008,vanDerMaaten2014} bewahrt
        lokale Nachbarschaften, but globale distanceen sind
        bedeutungslos: a scheinbar gro\ss he Abstand between two
        Cluster-Regionen in the t-SNE-Darstellung corresponds to nicht
        notwendigerweise a gro\ss en Abstand in the Featureraum
        \cite{vanDerMaaten2008}. Au\ss erdem is t-SNE stochastisch,
        the resultse h\"angen of the Zufalls-Seed ab. F\"ur Cluster-
        identification l\"asst t-SNE cluster often also then erscheinen,
        if the zugrundeliegenden Daten kontinuierlich verteilt sind.

  \item \textbf{UMAP} \cite{McInnes2018,Becht2019} bewahrt sowohl
        lokale Nachbarschaft als also globale Topologie auf
        kontrollierbare Weise and is deutlich faster als t-SNE
        bei vergleichbarer Qualit\"at \cite{Becht2019}. Der
        \texttt{n\_neighbors}-Parameter allows a explizite
        Steuerung the Lokalit\"at-Globalit\"ats-Balance, was f\"ur die
        Mode-Analyse essenziell is (smalle n\_neighbors bevorzugen
        feinere Symmetrie-Klassen, gro\ss e n\_neighbors the globale
        frequencystruktur).
\end{itemize}

Eine PCA-Anwender-Sicht (Varianz-Erkl\"arung pro Achse) is here nicht
mehr required, because the Feature-meaning already before the Embedding
durch the kuratierte selection (siehe section \emph{Feature-Matrix})
explizit . The other Sheets in the Excel-Output
(\texttt{Modenanalyse}, \texttt{reorganization energy},
\texttt{Reorg\_Total}) provide the quantitative Information, the PCA
zus\"atzlich beigetragen h\"atte.

\subsubsection*{UMAP: mathematische reasonlagen}

UMAP konstruiert a niederdimensionale Einbettung in two stepen,
basierend on the Theorie topologischer Mannigfaltigkeiten und
unscharfer simplizialer Mengen \cite{McInnes2018}.

\paragraph{step 1: Hochdimensionaler Nachbarschaftsgraph.}

Im urspr\"unglichen Featureraum $\mathbb{R}^p$ (mit $p = 31$ Features
in v3.7.2) is f\"ur jeden Datenpunkt $x_i$ a lokaler
Nachbarschaftsgraph konstruiert. Pro Punkt are the $k$ n\"achsten
Nachbarn bestimmt (Parameter \texttt{n\_neighbors}). The distance zu
diesen Nachbarn is using of a adaptiven Metrik
$d_i(x_i, x_j)$ in a Wahrscheinlichkeitswert $\mu_{ij} \in [0,1]$
umgerechnet:
\begin{equation}
  \mu_{ij} = \exp\!\left(\frac{-\max(0,\,
              d(x_i, x_j) - \rho_i)}{\sigma_i}\right),
  \label{eq:umap-mu}
\end{equation}
wobei $\rho_i$ the Abstand to the n\"achsten Nachbarn of $x_i$ ist
(garantiert, dass each Punkt with Wahrscheinlichkeit 1 zu seinem
unmittelbaren Nachbarn verbunden ist) and $\sigma_i$ so chosen is,
dass $\sum_j \mu_{ij} = \log_2(k)$ erf\"ullt is (lokale
Skalen-Adaption).

The Asymmetrie in $\mu_{ij}$ is through a \emph{unscharfe Vereinigung}
zu of a symmetrischen Adjazenzmatrix $w_{ij}$ kombiniert
\cite{McInnes2018}:
\begin{equation}
  w_{ij} = \mu_{ij} + \mu_{ji} - \mu_{ij}\,\mu_{ji}.
  \label{eq:umap-w}
\end{equation}

\paragraph{step 2: Niedrigdimensionale Einbettung.}

Im 2D-Zielraum (\texttt{n\_components=2}) are Positionen $y_i$
gesucht, the a \"ahnlichen Nachbarschaftsgraph $v_{ij}$ erzeugen.
The Wahrscheinlichkeit in the Zielraum ist
\begin{equation}
  v_{ij} = \bigl(1 + a\,\|y_i - y_j\|^{2b}\bigr)^{-1},
\end{equation}
mit Konstanten $a \approx 1.577$ and $b \approx 0.895$ from the
Default-Konfiguration (\texttt{min\_dist=0.1}). The Verlustfunktion
is the fuzzy Cross-Entropy:
\begin{equation}
  \mathcal{L} = \sum_{ij} \Bigl[w_{ij}\log\frac{w_{ij}}{v_{ij}}
              + (1 - w_{ij})\log\frac{1 - w_{ij}}{1 - v_{ij}}\Bigr],
  \label{eq:umap-loss}
\end{equation}
minimiert using stochastischem Gradientenabstieg.

\paragraph{Bewahrte propertyen.}

In comparison zu t-SNE bewahrt UMAP not only lokale, but auch
globale Strukturen \cite{Becht2019}. distanceen zwischen
Cluster-Regionen in the UMAP-Projektion korrelieren with distanceen im
Featureraum -- with the Einschr\"ankung, dass gro\ss e distanceen leicht
\emph{komprimiert} are (UMAP is not abstandserhaltend, aber
topologie-erhaltend).

\subsubsection*{Parameter}

\begin{itemize}
  \item \texttt{n\_neighbors} (Auto-Heuristik:
        $\max(5, \min(15, N/100))$): Steuert the Balance lokal vs.\
        global. Kla valuee (5--10) bewahren feinste lokale Struktur;
        gro\ss e valuee (20--50) betonen globale Topologie. Bei einem
        typicalen [2Fe-2S]-Protein with $N \approx 5\,000$--$10\,000$ Modes ergibt die
        Auto-Heuristik $\texttt{n\_neighbors} = 15$, was dem
        Paper-Standard \cite{McInnes2018} corresponds to.

  \item \texttt{min\_dist} = 0.1 (Default): minimaler Abstand
        between Punkten in the Einbettung. Kleinere valuee erzeugen
        kompaktere Cluster.

  \item \texttt{n\_components} = 2: 2D-Visualisierung.

  \item \texttt{random\_state} = 42 (deterministisch reproduzierbar).
\end{itemize}

Konfigurierbar \"uber \texttt{cfg.umap\_n\_neighbors} (manueller
Override).

\subsubsection*{Feature-Matrix}
\label{sec:embedding-features}

Pro mode are 31 numerische Features extrahiert. The selection ist
das result of a schrittweisen Bereinigung (v3.7.2): in fr\"uheren
Versionen were bis zu 33 Features eingebaut, of denen two
\texttt{Cys *\_OOP} per geometrischer Konstruktion always null sind
(Cys-S$_\gamma$ liegt in the Cluster-Ebene, has keine
Out-of-plane-Komponente). Diese were entfernt. The verbleibenden 31
Features sind:

\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parsep}{0pt}
  \item[\textbf{Cluster-Ring-Anteile}] (3 Features, siehe
        section~\ref{sec:scsd}):
        \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
          \item \texttt{lig\_OOP\%} -- Anteil the Mode-Bewegung in der
                Liganden-Sph\"are, the OOP to the Cluster-Ebene erfolgt
          \item \texttt{kern\_OOP\%} -- dasselbe f\"ur den
                Cluster-Kern (Fe + Cluster-S)
          \item \texttt{kern\_|d|} -- absolutee Cluster-displacement in
                \AA{} (Norm)
        \end{itemize}

  \item[\textbf{Kern-Scores / D$_{2h}$-Irreps}] (10 Features, siehe
        section~\ref{sec:scsd}):
        \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
          \item \texttt{Translation}, \texttt{Umbrella},
                \texttt{Hinge-Fe}, \texttt{Hinge-S},
                \texttt{OOP-Twist}, \texttt{Fe-Streckung},
                \texttt{S-Streckung}, \texttt{Breathing},
                \texttt{Rhombus-Scherung}, \texttt{Rotation-ip}
        \end{itemize}
        Diese are Projektionen the mode on the irreduziblen
        Darstellungen the idealen $D_{2h}$-Cluster-Symmetrie.

  \item[\textbf{Liganden OOP-Anteile}] (2 Features):
        \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
          \item \texttt{His 255\_OOP}, \texttt{His 259\_OOP}
        \end{itemize}
        Verteilung the Liganden-OOP-Bewegung on the two His. Die
        valuee erf\"ullen \texttt{His 255\_OOP + His 259\_OOP = 1}; sie
        are perfekt antikorreliert. UMAP gewichtet jedoch
        antikorrelierte Features not st\"arker, and the symmetrische
        Behandlung beider Liganden is konzeptionell sauberer.
        \emph{Nicht} aufgenommen: \texttt{Cys 207\_OOP},
        \texttt{Cys 216\_OOP} -- siehe oben.

  \item[\textbf{Liganden INP-Anteile}] (4 Features):
        \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
          \item \texttt{Cys 207\_INP}, \texttt{Cys 216\_INP},
                \texttt{His 255\_INP}, \texttt{His 259\_INP}
        \end{itemize}
        Dasselbe f\"ur In-plane-Anteile. Auch here perfekte
        Antikorrelation paarweise, all behalten.

  \item[\textbf{Pro-Liganden-atom-Bewegungen}] (12 Features, siehe
        Sheets \texttt{Fe\_S\_Cys}, \texttt{Fe\_N\_His}):
        \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
          \item Pro Cys (207, 216): \texttt{stretch},
                \texttt{bend\_inp}, \texttt{bend\_oop}
          \item Pro His (255, 259): \texttt{stretch},
                \texttt{bend\_inp}, \texttt{bend\_oop}
        \end{itemize}
        Stretch and Bend of the Fe-S-/Fe-N-bondsvektors mit
        Aufspaltung the Bend-Komponente in INP- and OOP-Anteile
        bez\"uglich the Cluster-Ebene.
\end{enumerate}

Vor UMAP is the Feature-Matrix standardisiert
(\texttt{sklearn.preprocessing.StandardScaler}; pro Feature mean
0, Varianz 1). Thus, has ka single Variable wegen ihres
absoluteen valueebereichs Vorrang.

\paragraph{Was bewusst not in the Matrix steht.}

\begin{itemize}
  \item \emph{frequency} ($\omega_l$): is not als Feature
        verwendet, because sonst the UMAP-Karte trivial after frequency
        sortiert w\"are. frequency steht als Metadaten-column daneben
        and kann to the Einf\"arben of the UMAP-Plots verwendet werden.

  \item \emph{Reorganisations-Lambda} ($\lambda_X$): not als Feature
        eingef\"uhrt, because the zugrundeliegenden geometrischen
        Modulationen (\texttt{dr\_FeFe}, \texttt{dr\_NH},
        \texttt{dr\_FeN}) in the Per-Liganden-stretch-/bend-Features
        already indirekt enthalten sind. Doppelerfassung w\"urde die
        Reorg-relevantn Modes \"uberbetonen.

  \item \emph{Sekund\"arstruktur} (HELIX/SHEET-Anteile): is im
        \emph{separaten} Sekund\"arstruktur-UMAP behandelt
        (Sheet \texttt{SS\_UMAP\_Cluster}). Mode-UMAP und
        SS-UMAP are konzeptionell unterschiedliche analysisen.
\end{itemize}

\subsubsection*{HDBSCAN: dichtebasierte Cluster-Findung}

HDBSCAN \cite{Campello2013,McInnes2017} is a hierarchischer
dichtebasierter Cluster-Algorithmus. Im Unterschied zu k-Means braucht
er ka vorgegebene Cluster-Anzahl; he identifiziert cluster als
zusammenh\"angende Regionen highr Dichte and markiert isolierte
Punkte als Rauschen (Label $-1$).

\paragraph{min\_cluster\_size.} The einzige importante Parameter:
minimale Cluster-Gr\"o\ss e. \texttt{modenanalyse\_2fe2s} verwendet eine
Auto-Heuristik
\[
  \texttt{mcs} = \max\bigl(5, \min(30, \sqrt{N})\bigr),
\]
seit v3.1. F\"ur typicale [2Fe-2S]-Protein-systeme ($N \approx 5\,000$--$10\,000$) ergibt das
$\texttt{mcs} = 30$.

\begin{infobox}
\textbf{Wenn HDBSCAN viele cluster or viel Rauschen findet --
das hei\ss t was?}

UMAP auf a typicalen Cys$_2$His$_2$-system with 31 Features und
\texttt{n\_neighbors=15} provides typical 5--8 cluster without Rauschen.
Wenn HDBSCAN signifikant mehr cluster findet (e.g.\ 80--100), liegt
das meist an of a zu smallen \texttt{mcs}-choice or an einer
fragmentierten UMAP-Topologie. Wenn HDBSCAN 0 cluster findet
(alles Rauschen), is the Mode-Verteilung in the Featureraum zu glatt --
das is erwartetes Verhalten f\"ur DFT-Mode-Daten without harte
\"Uberg\"ange between Mode-Klassen \cite{Campello2013}.

\textbf{Konsequenz.} The UMAP-Visualisierung selbst is also ohne
HDBSCAN-cluster aussagekr\"aftig -- one sieht Mode-Dichten und
\"Uberg\"ange through Einf\"arbung after frequency, Mode-Typ oder
Kern-Score. HDBSCAN is zus\"atzliche Information, kein notwendiger
Bestandteil the analysis.
\end{infobox}

\paragraph{Erforderlich.} \texttt{hdbscan} and \texttt{umap-learn}
m\"ussen installiert sein. Ohne diese Pakete are the UMAP-Sheets
\"ubersprungen.

\subsubsection*{Praktische Empfehlung}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{UMAP-Plot anschauen}: the Sheet
        \texttt{Projektionen} enth\"alt the UMAP-Koordinaten f\"ur
        all Modes. Mit Origin/matplotlib einf\"arben after frequency,
        Mode-Typ, or Kern-Primary-Score.

  \item \textbf{Cluster-Sheets pr\"ufen}: the Sheet
        \texttt{UMAP\_Cluster} shows HDBSCAN-Labels und
        Feature-valuee pro Cluster. \texttt{UMAP\_Cluster\_Profil}
        shows Z-Score-Profile and the Top-Modes pro Cluster.

  \item \textbf{Vergleich between Strukturen} (e.g.\ prot vs deprot,
        vs Mut-Variante) erfolgt extern: two UMAP-Plots f\"ur die
        two Strukturen nebeneinander, with gleicher frequency-Skala
        einf\"arben. Innerhalb of a analysis is kein direkter
        Vergleich durchgef\"uhrt -- a system pro Lauf.
\end{enumerate}




\label{sec:nis}

\texttt{modenanalyse\_2fe2s} delegiert the NIS-Spektrum-Simulation und
die computation aller thermodynamischen Gr\"o\ss en
($\fLM$, $\langle x^2\rangle$, $c_V$, $S$, $\langle k\rangle$,
$\ER$) fully an \texttt{nisspec3}.

The theoretischen reasonlagen -- 1-Phonon-Absorption,
Maradudin-Bessel-Mehrphonon-Entwicklung, Pulvermittel,
Lamb-M\"o\ss bauer-Faktor, ina32-kompatible Thermo-analysis -- sind
in Teil~\ref{part:nis-theorie} (NIS- and Thermodynamik-Theorie)
ausf\"uhrlich dargestellt. Dieser Teil is a \emph{1:1-\"Ubernahme}
des nisspec3-Handbuchs \cite{NisspecHandbuch}, because itself the Theorie
nicht between the beiden Programmen unterscheidet (sie teilen sich
denselben Backend-Code).

In \texttt{modenanalyse\_2fe2s} is zus\"atzlich:
\begin{itemize}
  \item The \texttt{ParseResult} f\"ur the nisspec3-Maradudin-
        Entwicklung is seit v3.2 \emph{in-memory} aus den
        Phase-4-Daten gebaut, statt the Logdatei a twotes Mal zu
        lesen. Bei sehr gro\ss en Files (e.g.\ 10~GB-log files bei sehr gro\ss en Cys$_2$His$_2$-Modellen)
        spart the ca.\ 1--2~Min I/O and ca.\ 5~GB Spitzen-RAM.
        Speicher-Schutz-Schwelle: \texttt{cfg.nis\_inmemory\_max\_atom\_modes}
        (Default $5\cdot 10^7$).
  \item The NIS-computation erfolgt einmal global \"uber alle
        analysierten Modes -- not pro frequencyfenster --, because die
        Mehrphonon-Faltung the volle pDOS ben\"otigt.
  \item The berechnete Fe-pDOS is per
        \texttt{nis.check\_pdos\_consistency} on the Normierung
        $\int g_\Fei(\omega)\,d\omega = 1$ gechecks (Toleranz
        $10^{-3}$). Abweichungen landen in the REPORT.
\end{itemize}

% =========================================================================
% NEUE THEORIE-KAPITEL VOR DEM REORG-KAPITEL (v3.7.5 Detailausbau)
% =========================================================================

\subsection{Marcus-Hush-Theorie the Reorganisation}
\label{sec:marcus-hush}

The Reorg-chapter \S\ref{sec:reorg} berechnet pro mode Beitr\"age zur
Reorganisations-energy. Bevor wir there hineingehen, brauchen wir die
klassische Marcus-Hush-Theorie als \emph{Vergleichs-Anker} -- so that klar
, was unsere mode-aufgel\"oste Variante with the historischen
Marcus-Theorie gemeinsam has and wo it itself unterscheidet.

\subsubsection*{Klassisches Bild: two diabatische Energiefl\"achen}

Marcus' Theorie of the Elektronentransfers \cite{Marcus1956,Marcus1993}
beschreibt a reaction between a Reaktant- and einem
Produkt-Zustand through two \emph{diabatische} Energiefl\"achen
$U_R(\mathbf{Q})$ (Reaktant) and $U_P(\mathbf{Q})$ (Produkt). Die
reactionskoordinaten $\mathbf{Q} = (Q_1, Q_2, \ldots, Q_N)$ are die
vibrationsmoden of the reactiven Komplexes -- \emph{alle}, nicht
einzelne.

In the harmonischen Approximation are beide Fl\"achen Paraboloide:
\begin{equation}
  U_R(\mathbf{Q}) = U_R^0 + \frac{1}{2}\sum_i \mu_i\,\omega_i^2\,
                       (Q_i - Q_i^R)^2
\end{equation}
\begin{equation}
  U_P(\mathbf{Q}) = U_P^0 + \frac{1}{2}\sum_i \mu_i\,\omega_i^2\,
                       (Q_i - Q_i^P)^2
\end{equation}
wobei $\mu_i$ the reducede Masse, $\omega_i$ the Eigenfrequenz und
$Q_i^R, Q_i^P$ the Gleichgewichtsverschiebungen the mode $i$ in den
beiden Zust\"anden sind.

The zentrale Annahme of Marcus: \textbf{die frequencies $\omega_i$
sind in beiden Zust\"anden gleich}, only the Verschiebungen
$Q_i^R \neq Q_i^P$. The is the "`harmonisch-gleich"'-Approximation;
sie gilt, if Reaktant and Produkt itself elektronisch \"ahneln (e.g.\
two oxidationsstufen desselben Komplexes).

\subsubsection*{Reorganisations-energy als zentrale Gr\"o{\ss}e}

The \textbf{Reorganisations-energy} $\lambda$ is definiert als die
energy, the system zahlt, if es in the Reaktant-Zustand bleibt,
aber to the product geometry shifted is:
\begin{equation}
  \lambda = U_R(\mathbf{Q}^P) - U_R(\mathbf{Q}^R)
          = \frac{1}{2}\sum_i \mu_i\,\omega_i^2\,(\Delta Q_i)^2
  \quad\text{mit}\quad \Delta Q_i = Q_i^P - Q_i^R.
  \label{eq:lambda-marcus-classical}
\end{equation}
Dies is the ber\"uhmte Marcus-Hush-Standardform. Sie is eine
\emph{Gleichgewichts-property} of the systems -- keine
Mode-property, ka Aktifourungs-energy, ka kinetische
Gr\"o{\ss}e. The thermische Population einzelner Modes spielt in
\eqref{eq:lambda-marcus-classical} ka Rolle.

\subsubsection*{Aktifourungs-energy and Rate}

Aus $\lambda$ and the freien reactionsenergie $\Delta G^0 = U_P^0 -
U_R^0$ folgt after kurzer Geometrie the Marcus-Aktifourungs-energy:
\begin{equation}
  \Delta G^\ddagger = \frac{(\lambda + \Delta G^0)^2}{4\lambda}
\end{equation}
und so that the Marcus-Rate:
\begin{equation}
  k_\text{ET} = \frac{2\pi}{\hbar}|H_{RP}|^2 \cdot
                \frac{1}{\sqrt{4\pi\lambda k_BT}} \cdot
                \exp\!\left(-\frac{\Delta G^\ddagger}{k_BT}\right)
  \label{eq:marcus-rate}
\end{equation}
mit $H_{RP}$ the elektronischen Kopplungselement between Reaktant-
und Produkt-Diabaten. Drei Charakteristika:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Bei smallem $|\Delta G^0|$: $\Delta G^\ddagger \approx
        \lambda/4$. \emph{Reorganisations-energy is the Ma{\ss}zahl
        f\"ur the reactionsbarriere.}
  \item Bei $\Delta G^0 = -\lambda$: barrierfrei, $k$ maximal
        ($\Delta G^\ddagger = 0$).
  \item Bei $|\Delta G^0| > \lambda$: \emph{Marcus-inverter Bereich},
        Rate sinkt wieder, becthe reaction becomes too exothermicic.
\end{itemize}

In iron-sulfur proteinen are all three Bereiche relevant:
ferredoxinartige ET-stepe are often in the Marcus-Normalbereich;
PCET-stepe in mitoNEET and Rieske k\"onnen the invertierte Region
ber\"uhren.

\subsubsection*{Was diese Theorie provides -- and was it not provides}

\paragraph{Was Marcus-Hush leistet:}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Eine fullye analytische description der
        ET/PCET-Aktifourungsenergie, if the harmonische
        Approximation g\"ultig .
  \item Eine direkt messbare Vorhersage the Rate $k_\text{ET}$
        (Glg.~\ref{eq:marcus-rate}), if $\lambda$, $\Delta G^0$
        and $|H_{RP}|^2$ bekannt sind.
  \item Eine Begr\"undung, warum $\lambda$ system-spezifisch ist
        (kein Universalwert, h\"angt of the Solvatationsumgebung,
        of the Cluster-Geometrie and of the Liganden ab).
\end{itemize}

\paragraph{Was Marcus-Hush not direkt provides:}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \emph{Welche} Modes wesentlich zu $\lambda$ beitragen.
        The Summe in \eqref{eq:lambda-marcus-classical} is global;
        Promoter-Modes (s.\,u.) mussten in the 1990ern erst durch
        Hammes-Schiffer and Andere herausdestilliert werden.
  \item \emph{Direkten Zugang aus DFT-frequencyrechnungen}. Klassische
        computation of $\lambda$ erfordert two separate
        frequencyrechnungen (Reaktant + Produkt) plus a robustes
        Mode-Mapping between beiden -- a nicht-trivialer
        Aufwand.
  \item \emph{Reorganisations-energy als spektroskopische Observable}.
        $\lambda$ aus \eqref{eq:lambda-marcus-classical} is eine
        Aktifourungs-energy f\"ur a konkrete reaction, keine
        Bandenfrequenz, kein Linienprofil.
\end{itemize}

Diese three Lücken motifouren the Erweiterung in two Richtungen:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Mode-aufgel\"oste Sicht} (Hammes-Schiffer, Cukier,
        Stuchebrukhov): zerlegt $\lambda$ in Beitr\"age einzelner
        Modes and identifiziert Promoter-Modes with besonderer
        meaning f\"ur the Rate. The Multi-Mode-Sicht meight
        \eqref{eq:lambda-marcus-classical} zu einer
        frequency-aufgel\"osten Information.
  \item \textbf{Spektroskopisch zug\"angliche Variante}: ersetzt die
        statischen Verschiebungen $\Delta Q_i$ through thermische
        bonds-Modulationen $\Delta r_X(i)$. Thus, is aus
        $\lambda$ a Gr\"o{\ss}e, the direkt aus of a einzigen
        frequencyrechnung folgt -- and the Banden in NRVS-Spektren
        zuordnet.
\end{enumerate}

The twote Erweiterung is exact das, was \texttt{modenanalyse\_2fe2s}
in \S\ref{sec:reorg} berechnet. Was wir there $\lambda_X$ nennen, ist
\emph{nicht} the klassische Marcus-Hush-$\lambda$ aus
\eqref{eq:lambda-marcus-classical}, but a verwandte aber
unterscheidbare Gr\"o{\ss}e -- the thermische bonds-Reorg-energy pro
mode and bond. The Zusammenhang to the Huang-Rhys-Theorie meight klar,
warum diese Gr\"o{\ss}e a wohldefinierte spektroskopische Observable
ist (n\"achster section).

\subsubsection*{Hammes-Schiffer-Erweiterung: Multi-Mode-PCET}

Hammes-Schiffer and Soudackov \cite{HammesSchifferSoudackov2008}
show, dass PCET in komplexen systemen wie Proteinen \emph{nicht}
durch a einzelne Promoter-mode beschrieben are kann. Stattdessen
is the reaction an viele Modes gleichzeitig gekoppelt; the Spektrum
der Beitr\"age $\lambda_i = \tfrac{1}{2}\mu_i\omega_i^2(\Delta Q_i)^2$
ist breit verteilt.

The naive Standard-Marcus-Theorie kann diese Multi-Mode-Realit\"at
durch a \emph{effektive} reorganization energy
$\lambda_\text{eff} = \sum_i \lambda_i$ darstellen, but die
mode-aufgel\"oste Verteilung geht dabei verloren. F\"ur die
NRVS-Bandenidentifikation is exact diese Verteilung important:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Welche frequencybereiche tragen at the st\"arksten to the Reorg bei?
  \item Welche bonden are in diesen Bereichen aktiv?
  \item Welche Mutationen sollten welche Bandenstruktur ver\"andern?
\end{itemize}

The Multi-Mode-Sicht is also the reason, warum the fr\"ueheren v3.6
"`Top-Mode-Klassifikations"'-Ans\"atze (PCET-Score, $L_\text{PCET}$,
filter\_variant) konzeptionell unbefriedigend waren: it suchten nach
\emph{einer} dominierenden Mode, w\"ahrend the Realit\"at a breite
Verteilung . The mode-aufgel\"oste Reorg-Pipeline in v3.7 meight
diese Verteilung explizit.

\subsubsection*{Was bedeutet $\Delta Q$ vs.\ $\Delta r_X$?}

Eine zentrale Subtilit\"at to the Vorbereitung of the n\"achsten chapters: die
klassische Marcus-Verschiebung $\Delta Q_i$ (massengewichtete
Mode-Koordinate) is \emph{nicht} dasselbe wie eine
bonds-Modulation $\Delta r_X$ (kartesische distance-\"Anderung in
$\angstrom$).

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item $\Delta Q$: Verschiebung the \emph{Eigenmode-Koordinate} zwischen
        two Gleichgewichtsgeometrien. Has unit
        $\sqrt{\text{amu}}\cdot\angstrom$. Tritt in
        $\eqref{eq:lambda-marcus-classical}$ auf.
  \item $\Delta r_X(i)$: \emph{bonds-Modulation} entlang der
        $X$-bond, induziert through mode $i$ with thermisch
        skalierten displacementen. Has unit $\angstrom$. Wird in
        \texttt{reorganization.compute\_mode\_modulations} berechnet.
\end{itemize}

Beide have dieselbe \emph{Form} in the Standard-Glg.\
$\lambda = \tfrac{1}{2}\mu\omega^2(\cdot)^2$, but unterschiedliche
\emph{physikalische meaning}. The Br\"ucke between beiden is die
Huang-Rhys-Theorie -- siehe n\"achster section.

\subsection{Huang-Rhys-Theorie and unser $\lambda_X$}
\label{sec:huang-rhys}

In \S\ref{sec:reorg} berechnen wir
$\lambda_X(i) = \tfrac{1}{2}\mu_i\omega_i^2(\Delta r_X(i))^2$ mit
\emph{thermisch skalierten} bonds-Modulationen. Dieser section
shows, dass the exakt the \textbf{Huang-Rhys-Faktor} is (in einer
bestimmten Konvention), and dass diese Gr\"o{\ss}e a wohldefinierte
spektroskopische meaning hat.

\subsubsection*{Was Huang-Rhys urspr\"unglich beschrieben hat}

Huang and Rhys \cite{HuangRhys1950} berechneten optische Linienprofile
von Farbzentren in Festk\"orpern. Ihre Frage: if a elektronischer
\"Ubergang the Gleichgewichtsposition of a harmonischen vibration
verschiebt, wie sieht then the resultierende Vibronen-Spektrum aus?

Antwort: the Spektrum is a Poisson-Verteilung
\begin{equation}
  P(n) = \frac{S^n e^{-S}}{n!}
\end{equation}
\"uber Phononen-Anzahl $n$, parametrisiert through den
\textbf{Huang-Rhys-Faktor}
\begin{equation}
  S = \frac{\mu\,\omega\,(\Delta q)^2}{2\hbar},
  \label{eq:huang-rhys}
\end{equation}
wobei $\Delta q$ the \"ubergangs-induzierte Gleichgewichts-Verschiebung
einer mode with reduceder Masse $\mu$ and frequency $\omega$ .

\paragraph{meaning of $S$:}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item $S \ll 1$: \"Ubergang is ann\"ahernd vertikal,
        Linienspektrum dominiert through 0-0-Bande.
  \item $S \approx 1$: starke Mode-Kopplung, Vibronen-Bande mit
        mehreren Phononen-Anregungen.
  \item $S \gg 1$: Gauss-f\"ormige Bandenstruktur (Stokes-Verschiebung
        gleich $S\hbar\omega$).
\end{itemize}

In moderner Sprache: $S$ misst the Mode-Kopplung \emph{quantitativ},
in Uniten the Nullpunkts-displacement
$u_\text{ZP} = \sqrt{\hbar/(2m\omega)}$:
\begin{equation}
  S = \frac{(\Delta q)^2}{2 u_\text{ZP}^2}.
  \label{eq:huang-rhys-units}
\end{equation}

\subsubsection*{Verbindung zu Marcus-Hush}

Vergleiche \eqref{eq:huang-rhys} with the Marcus-reorganization energy
einer einzelnen mode (aus \eqref{eq:lambda-marcus-classical} mit
$N=1$):
\begin{equation}
  \lambda^\text{Marcus}_\text{single} = \frac{1}{2}\mu\,\omega^2\,(\Delta q)^2
  = S \cdot \hbar\omega.
  \label{eq:lambda-vs-S}
\end{equation}

Thus, gilt: \textbf{$\lambda^\text{Marcus} = S \cdot \hbar\omega$}.
The beiden Gr\"o{\ss}en are ineinander \"uberf\"uhrbar.

Bei of a Multi-Mode-Verteilung:
$\lambda^\text{Marcus}_\text{total} = \sum_i S_i \cdot \hbar\omega_i$.

\subsubsection*{Was is $\Delta q$ in unserem case?}

The Knackpunkt: in the klassischen Marcus-Theorie is $\Delta q$ eine
\emph{statische Verschiebung} the Mode-Koordinate between two
elektronischen Zust\"anden. \texttt{modenanalyse\_2fe2s} has aber
\emph{nur einen} elektronischen Zustand pro Lauf -- the einzelne
DFT-frequencyrechnung gives only a Gleichgewichtsgeometrie and ihre
Eigenmodes.

L\"osung: wir ersetzen the statische Verschiebung through eine
\emph{thermische displacement}:
\begin{equation}
  (\Delta q)^2 \to \langle q^2 \rangle = \frac{\hbar}{2\mu\omega}
  \coth\!\left(\frac{\hbar\omega}{2k_BT}\right)
  = u_\text{rms}^2.
  \label{eq:thermal-replacement}
\end{equation}

Mit the Konvention $\Delta r_X(i) = u_\text{rms}(i) \cdot \alpha_X(i)$,
wobei $\alpha_X(i)$ the mode contribution on the bond $X$ , wird
unser $\lambda_X(i)$:
\begin{equation}
  \lambda_X(i) = \frac{1}{2}\mu_i\,\omega_i^2\,
                  u_\text{rms}^2(i)\,\alpha_X^2(i).
\end{equation}

Setzt one \eqref{eq:thermal-replacement} a and nutzt
$\hbar\omega/(k_BT) \to \infty$ bei $T \to 0$ (also $\coth \to 1$),
erh\"alt man:
\begin{equation}
  \lambda_X(i) \xrightarrow{T \to 0}
  \frac{1}{2}\mu_i\,\omega_i^2\,\frac{\hbar}{2\mu_i\omega_i}\,\alpha_X^2(i)
  = \frac{\hbar\omega_i}{4}\,\alpha_X^2(i).
  \label{eq:lambda-zero-T}
\end{equation}

\paragraph{Verbindung to the Huang-Rhys-Faktor.}
Aus \eqref{eq:lambda-vs-S} folgt with $(\Delta q)^2 = u_\text{rms}^2 \cdot \alpha_X^2$:
\begin{equation}
  S_X(i) = \frac{\mu_i\omega_i u_\text{rms}^2(i)\,\alpha_X^2(i)}{2\hbar}
  \xrightarrow{T \to 0} \frac{\alpha_X^2(i)}{4}.
\end{equation}
Im T → 0-Limit is also the Huang-Rhys-Faktor pro bond
einfach \emph{ein Viertel of the quadrierten mode contributions}. F\"ur eine
ra Streckmode the bond ($\alpha_X = 1$) gilt
$S_X = 1/4$ -- also \emph{schwache Kopplung} in the Huang-Rhys-Sinn,
typicales Linienspektrum.

\subsubsection*{meaning the Gr\"o{\ss}enordnung}

Setzen wir konkrete Zahlen ein. F\"ur a typicale
Fe-S-Streckschwingung bei $\omega = 350$~cm$^{-1}$ and $T = 5$\,K:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Nullpunkts-energy: $\hbar\omega/4 = 87.5$~cm$^{-1}$.
  \item F\"ur a ra Streckmode ($\alpha_X = 1$):
        $\lambda_X(T \to 0) = 87.5$~cm$^{-1}$.
  \item Bei thermischer Population (5\,K $\ll \hbar\omega/k_B = 503$\,K):
        $\coth \approx 1$, also nahezu Nullpunkts-value.
  \item Bei Raumtemperatur (300\,K, $\coth \approx 1.04$):
        $\lambda_X \approx 91$~cm$^{-1}$, kaum Erh\"ohung.
\end{itemize}

Dieselbe mode bei $\omega = 100$~cm$^{-1}$:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item $\hbar\omega/4 = 25$~cm$^{-1}$.
  \item Bei 5\,K: $\coth \approx 1.0$, $\lambda_X \approx 25$~cm$^{-1}$.
  \item Bei 300\,K: $\coth \approx 4.2$, $\lambda_X \approx 105$~cm$^{-1}$.
\end{itemize}
Niederfrequente Modes are also bei Raumtemperatur stark thermisch
populiert -- ihre $\lambda_X$-Beitr\"age are gegen\"uber dem
Nullpunkts-value um Faktor $\coth(\hbar\omega/2k_BT)$ verst\"arkt.

\paragraph{Konsequenz f\"ur Tieftemperatur-NRVS.}
Bei Tieftemperatur (5--40\,K, $\hbar\omega \gg k_BT$ f\"ur typicale
NRVS-frequencies) is $u_\text{rms}^2 \approx \hbar/(2\mu\omega)$, also
$T$-independent. Thus, gilt
\begin{equation}
  \lambda_X(i) \approx \frac{\hbar\omega_i}{4}\alpha_X^2(i)
  \quad\text{f\"ur Tieftemperatur-NRVS}.
\end{equation}
Diese Form is \emph{rein quantenmechanisch} (Nullpunkts-energy),
independent of the exacten Probentemperatur. The is exact das, was
NRVS misst: the quantenmechanische Mode-Aktivit\"at, not eine
thermische Boltzmann-Mittelung.

\subsubsection*{Was unser $\lambda_X$ also is -- abschlie{\ss}ende definition}

Mit allen Vorarbeiten k\"onnen wir jetzt a pr\"azise definition
formulieren:

\begin{tcolorbox}[colback=accent!5,colframe=accent,
  title={Was $\lambda_X$ in \texttt{modenanalyse\_2fe2s} ist}]
$\lambda_X(i)$ is the \textbf{thermische bonds-Reorg-energy}
der mode $i$ entlang the bonds-Klasse $X$:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Form: identisch zu Marcus-Hush ($\tfrac{1}{2}\mu\omega^2 r^2$),
        but with thermisch skaliertem $r$ statt statischem
        Reaktant-Produkt-Versatz.
  \item Verwandt with the Huang-Rhys-Faktor: $S_X(i) =
        \lambda_X(i)/(\hbar\omega_i)$.
  \item Im Tieftemperatur-Limit:
        $\lambda_X(i) \to (\hbar\omega_i/4)\,\alpha_X^2(i)$
        -- rein quantenmechanisch, $T$-independent.
  \item Direkte spektroskopische meaning: $\lambda_X(i)$ is die
        energy the bond-$X$-Modulation in mode $i$, gemessen am
        QHO-Erwartungswert.
\end{itemize}

\textbf{Diese Gr\"o{\ss}e is verwandt mit, but not identisch zu, der
klassischen Marcus-Hush-Aktifourungs-energy f\"ur a reaction
zwischen two elektronischen Zust\"anden.} F\"ur letztere br\"auchte man
two separate DFT-Rechnungen.
\end{tcolorbox}

\subsection{NRVS-Theorie soweit relevant f\"ur Bandenidentifikation}
\label{sec:nrvs}

The Tool berechnet \emph{nicht} NRVS-Spektren -- the meight
\texttt{nisspec3} (see \S\ref{sec:nisspec-link}). Aber the in
\S\ref{sec:reorg} berechneten Modulations-Spektren $M_X(\omega)$ und
kumulativen Reorg-Kurven $\Lambda_X(\omega)$ are direkt mit
NRVS-Banden vergleichbar -- darum brauchen wir the NRVS-Theorie als
Interpretations-Rahmen.

\subsubsection*{Was misst NRVS?}

NRVS \cite{Sturhahn2004} misst die
\emph{$^{57}$Fe-projizierte Vibrations-Zustandsdichte}:
\begin{equation}
  D_\text{Fe}(\omega) = \sum_i |\mathbf{e}_\text{Fe}^{(i)}|^2 \cdot
                          \delta(\omega - \omega_i)
  \label{eq:fe-pdos}
\end{equation}
gewichtet with the Lamb-M\"o{\ss}bauer-Faktor $f_\text{LM}$ and einer
multi-Phonon-Konvolution. F\"ur the Bandenidentifikation reicht meist
die Fe-pDOS without Multi-Phonon -- the nennen wir $g_\text{Fe}(\omega)$.

Wichtige propertyen:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item NRVS is \textbf{element-selektiv}: only Modes mit
        Fe-Beteiligung erscheinen. Modes with reinen Liganden-Bewegungen
        (e.g.\ C-H-Stretching) are not sichtbar.
  \item NRVS is \textbf{nicht symmetrieselektiv}: anders als
        Raman/IR are all Modes sichtbar, independent of ihrer
        D$_{2h}$-Symmetrie. The meight NRVS besonders n\"utzlich f\"ur
        iron-sulfur clusters, wo viele Modes per
        selectionregeln in IR/Raman dunkel sind.
  \item NRVS is \textbf{quantitativ}: the Integral the pDOS is auf
        $1$ normiert (oder $3 N_\text{Fe}$ in einigen
        Konventionen). Bandenintensit\"aten are direkt
        Mode-Kopplungen.
\end{itemize}

\subsubsection*{Bandenstruktur in [2Fe-2S]-Proteinen}

The typicale [2Fe-2S]-NRVS-Bandenstruktur (Gee 2021 \cite{Gee2021}; 
a umfassende \"Ubersicht the NRVS-Modi give Wang \emph{et al.}\ 
2025 \cite{Wang2025}) has three Hauptbereiche:

\paragraph{Niederfrequenz-Bereich (50--200\,cm$^{-1}$).}
Skelett-vibrationen of the gesamten Proteins. F\"ur the cluster relevant:
Cluster-Ebenen-Bewegungen (translatorisch + rotatorisch in der
Protein-Matrix), Cluster-OOP-Buckel (akustische Mode-Mischung mit
Liganden). $\lambda_X$ is here in allen Kan\"alen small
($\lambda_X \approx \hbar\omega/4 \approx 12$--50\,cm$^{-1}$ pro
Mode), but the \emph{Anzahl} the Modes is gro{\ss}.

\paragraph{Mittlerer Bereich (200--400\,cm$^{-1}$).}
Hier liegen the meisten Cluster-bonds-Streckschwingungen:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Fe-N(His)-Stretching:
        260--290\,cm$^{-1}$ in mitoNEET-typicaler Cys$_3$His$_1$-
        Koordination (Gee 2021 \cite{Gee2021}: berechnet 223\,cm$^{-1}$
        f\"ur Fe(II)-N$_\delta$(His) in the reduceden Zustand, ca.\
        270--290\,cm$^{-1}$ in the oxidizeden Zustand). F\"ur klassische
        Rieske-Cys$_2$His$_2$-Cluster: Doppelbande bei 266 + 274\,cm$^{-1}$
        (Kuila \emph{et al.}\ 1992 \cite{Kuila1992}, Fe(III)-N), zugeordnet
        zu protoniertem (266) bzw.\ deprotoniertem (274) Imidazol.
  \item Fe-Fe-cluster breathing: $\sim 200$\,cm$^{-1}$, je after Cluster-
        Geometrie and Liganden.
  \item Fe-S$_\text{bridge}$-symmetrische Streckung: 300--340\,cm$^{-1}$.
  \item Fe-S$_\text{Cys}$-Stretching: 280--320\,cm$^{-1}$.
\end{itemize}
F\"ur a ra Fe-X-Streckmode with $\alpha_X \approx 1$ ist
$\lambda_X \approx \hbar\omega/4 \approx 60$--$100$\,cm$^{-1}$ -- gro{\ss}er
Beitrag per mode.

\paragraph{Hochfrequenz-Bereich (400--800\,cm$^{-1}$).}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Fe-S$_\text{bridge}$-asymmetrische Streckung: 380--420\,cm$^{-1}$.
  \item Imidazol-Ring-Modes with Fe-Beteiligung: 600--700\,cm$^{-1}$.
  \item Cluster-Liganden-Biegungen with Fe-Anteil: 500--700\,cm$^{-1}$.
\end{itemize}

\subsubsection*{Wie one $\Lambda_X(\omega)$ with NRVS vergleicht}

The kumulative Reorg-Kurve $\Lambda_X(\omega) = \sum_{\omega_i \leq
\omega} \lambda_X(i)$ is a \textbf{Stufenfunktion}: each mode mit
nicht-trivialem $\lambda_X$-Beitrag erzeugt a Sprung the H\"ohe
$\lambda_X(i)$ bei $\omega = \omega_i$.

In comparison with the NRVS-Spektrum:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Wo a Bande in the Fe-pDOS liegt, sollte a Sprung in
        $\Lambda_X(\omega)$ sein -- f\"ur the channel $X$, the diese
        Bande dominiert.
  \item The H\"ohe of the Sprungs is proportional zu $\hbar\omega \cdot
        \alpha_X^2$. Ein Sprung of 50\,cm$^{-1}$ bei
        $\omega = 350$\,cm$^{-1}$ corresponds to $\alpha_X^2 = 4 \cdot 50/350
        = 0.57$ -- also of a mode with etwa 57\% bonds-Anteil
        auf $X$.
  \item Wenn the NRVS-Spektrum a Bande shows, but alle
        $\Lambda_X(\omega)$-Kurven flach bleiben, then is the Mode
        in keinem unserer 5 Kan\"ale stark aktiv -- it ist
        probably a Liganden-interne mode with only leichter
        Fe-Beteiligung.
\end{itemize}

Diese Korrespondenz meight $\Lambda_X(\omega)$ zu a direkten
\textbf{Bandenzuordnungs-Werkzeug}. Wenn a Reviewer fragt:
"`Welche bond is in Bande X aktiv?"', plottet man
$\Lambda_\text{FeFe}, \Lambda_\text{FeN}, \Lambda_\text{FeS},
\Lambda_\text{NH}, \Lambda_\text{HA}$ ueber the NRVS-Spektrum und
liest the Antwort direkt ab.

\subsubsection*{Tieftemperatur-Konsistenz}

NRVS-Messungen are typicalerweise bei 5--40\,K durchgef\"uhrt
(fluess.\ He), um the Lamb-M\"o{\ss}bauer-Auflöesung zu maximieren und
die thermische Linienverbreiterung zu minimieren. In dieser
Tieftemperatur-Region is unser $\lambda_X$ identisch with dem
Nullpunkts-value, $\hbar\omega/4 \cdot \alpha_X^2$ -- i.e.\ unser
berechnetes $\lambda_X$ \emph{ist} das, was NRVS misst, modulo
Spektral-Verbreiterung and multi-Phonon-Effekten.

Konsequenz: f\"ur the Bandenidentifikation muss one NICHT bei der
exakten Mess-Temperatur rechnen. Ein Lauf bei
\texttt{temp\_k = 5} provides the Tieftemperatur-valuee; a Lauf bei
\texttt{temp\_k = 300} provides the Raumtemperatur-valuee; in der
NRVS-relevantn frequencyregion ($\omega > 200$\,cm$^{-1}$) sind
beide praktisch identisch, because the Bose-Einstein-Population dort
verschwindet.

\subsubsection*{Was NRVS \emph{nicht} sieht}

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \textbf{Ra N-H-Streckschwingungen} (Imidazol-NH bei 3000+\,cm$^{-1}$):
        au{\ss}erhalb of the typicalen NRVS-Messbereichs (Apparate enden
        bei 800--1000\,cm$^{-1}$), and the mode has ohnehin nur
        winzigen Fe-Anteil. Konsequenz: $\Lambda_\text{NH}$ is in
        unseren typicalen Filtern (\texttt{freq\_max = 800}) immer
        sehr small -- siehe REPORT-table.
  \item \textbf{Ra OH-Streckschwingungen}: dito.
  \item \textbf{Backbone-Modes} without Fe-Beteiligung: bleiben in der
        pDOS dunkel.
\end{itemize}

Diese Punkte are important f\"ur the Bandenzuordnungs-Begr\"undung im
REPORT: if a mode in the pDOS dunkel , but unser
$\Lambda_X(\omega)$ there a Sprung shows, is the a \emph{note}
darauf, dass the mode existiert and Fe-Beteiligung hat, but das
Lamb-M\"o{\ss}bauer-Faktor sehr small is (mode is not koh\"arent
mit Fe). The is gerade in PCET-Studien interessant.

% =========================================================================
% ENDE NEUE THEORIE-KAPITEL
% =========================================================================

\subsection{Mode-aufgel\"oste bonds-Reorganisations-energies (v3.7)}
\label{sec:reorg}

In v3.7.0 has \texttt{modenanalyse\_2fe2s} a \emph{konzeptionellen
Pivot} vollzogen: weg of a Klassifikation einzelner Modes als
"`PCET-Kandidat"' (mit Schwellen, Filtern, $\tanh$-S\"attigung), hin
zur direkten computation mode-aufgel\"oster bonds-Reorganisations-
Beitr\"age, with Marcus-Hush-Form but thermisch skalierten
Mode-Amplituden.

Bevor wir the Pipeline beschreiben: a Klarstellung der
physikalischen meaning the berechneten Gr\"o{\ss}en.

\subsubsection*{Was $\lambda_X$ is and was es not ist}

\textbf{Klassische Marcus-Hush-reorganization energy}
\cite{Marcus1956,Marcus1993} ist
\begin{equation}
  \lambda^{\text{Marcus}}_\text{total}
  = \frac{1}{2}\sum_i \mu_i\,\omega_i^2\,(\Delta Q_i)^2,
  \label{eq:marcus-hush}
\end{equation}
wobei $\Delta Q_i$ the \emph{statische} Verschiebung the harmonischen
Mode-Koordinate $i$ between Reaktant- and Produktzustand ist
(Aktifourungs-energy f\"ur the reaction). The computation dieser Gr\"o{\ss}e
erfordert two separate frequencyrechnungen (Reaktant and Produkt) plus
ein Mode-Mapping between beiden -- Aufwand, the wir hier
\emph{nicht} betreiben.

\textbf{Was wir stattdessen berechnen}, is a verwandte aber
verschiedene Gr\"o{\ss}e: the mode-aufgel\"oste Beitragsenergie der
\emph{thermischen bonds-L\"angen-Fluktuationen} pro bonds-channel.
Aus the Eigenvektoren the frequencyrechnung is f\"ur each mode $i$
und each bond $X$ the thermisch skalierte bonds-Modulation
$\Delta r_X(i)$ berechnet (displacements-Vektoren multipliziert mit
$u_\text{rms}$ from the QHO-Erwartungswert), and daraus
\begin{equation}
  \lambda_X(i) = \tfrac{1}{2}\,\mu_i\,\omega_i^2\,(\Delta r_X(i))^2.
  \label{eq:lambda-mode}
\end{equation}
The Summe \"uber all Modes,
$\Lambda_X^\text{total} = \sum_i \lambda_X(i)$, is the thermische
bonds-Reorganisations-energy the bond $X$. Bei $T \to 0$
reduced itself the (mit $\mu = m_\text{mode}$) auf
\begin{equation}
  \lambda_X(i) \to \tfrac{\hbar\omega_i}{4} \cdot \alpha_X^2(i),
\end{equation}
wobei $\alpha_X(i) \in [0, 1]$ the Anteil the mode on the bond $X$
. Thus, has a ra Streckmode the bond ($\alpha = 1$) bei
$T \to 0$ a Reorg-Beitrag of $\hbar\omega/4$ (Nullpunkts-Energie
geteilt through 2).

\paragraph{meaning f\"ur PCET-Studien.}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item $\Lambda_X^\text{total}$ is a wohldefinierte
        spektroskopische Observable. Sie misst, welche bond in den
        thermischen vibrationen "`am st\"arksten zappelt"', mode-
        aufgel\"ost.
  \item Geeignet f\"ur \textbf{NRVS-Bandenidentifikation}:
        frequencybereiche with gro{\ss}en
        $\Lambda_X(\omega)$-Spr\"ungen are the Banden, in denen
        bond $X$ is strongly modulated. Direct comparison mit
        NRVS-Spektren m\"oglich.
  \item Geeignet f\"ur \textbf{system-Vergleiche bei gleicher
        Temperatur}: WT vs. Mut, prot vs. deprot. Skaliert konsistent.
        Insbesondere: bei deprot-Variante verschwinden NH and HA
        kanalbedingt, the other bleiben vergleichbar.
  \item Verwandt with the \textbf{Huang-Rhys-Faktor}
        \cite{HuangRhys1950} and the Franck-Condon-Theorie
        vibratorischer Spektren.
\end{itemize}

\paragraph{Was the Gr\"o{\ss}e not provides.}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \emph{Keine} klassischen Marcus-Theorie-Aktifourungs-energies
        f\"ur a spezifische ET- or PT-reaction -- daf\"ur br\"auchte
        one Reaktant- and product geometryn getrennt.
  \item \emph{Keine} reactions-Raten-Vorhersage.
  \item \emph{Kein} direct comparison with Literatur-valueen der
        Marcus-$\lambda$ of a reaction (sofern there statische
        Reaktant-Produkt-Differenzen verwendet werden).
\end{itemize}

\paragraph{Hammes-Schiffer-Sicht.}
Hammes-Schiffer and Soudackov \cite{HammesSchifferSoudackov2008}
show, dass PCET in Proteinen typicalerweise \emph{viele Moden
gleichzeitig} aktifourt. The Vorstellung of a einzelnen
"`Promoter-Mode"' is Spezialfall (smalle Modelle), not Regelfall.
Unsere mode-aufgel\"oste Sicht meight exact diese Multi-Mode-Realit\"at
explizit: statt of a Top-Mode-Klassifikation provide wir die
Verteilung the bonds-Modulationen \"uber all Modes.

\subsubsection*{F\"unf bonds-Kan\"ale}

Pro mode are f\"unf bonds-Kan\"ale ausgewertet:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \texttt{FeFe} -- Fe-Fe-cluster breathing (ET-Reorganisation).
  \item \texttt{FeN} -- Fe-N(His)-bond (PT-relevant in
        Rieske-artigen systemen).
  \item \texttt{FeS} -- Fe-S(Cys)-bond sowie Fe-S$_\text{bridge}$
        within of the Clusters.
  \item \texttt{NH} -- N-H-Stretchung the protonierten His.
  \item \texttt{HA} -- H-Akzeptor-distance (Wasserstoffbr\"ucke), berechnet
        in the \emph{reactionskoordinaten-Modus} (siehe unten).
\end{itemize}

NH and HA are bei deprotonierten His-Liganden \"ubersprungen
(kein H verf\"ugbar). FeS umfasst sowohl Fe-Cys-bonden als auch
Cluster-interne Fe-$\mu$S-bonden; the Aufschl\"usselung pro einzelne
bond erfolgt in the Sheet \texttt{Reorg\_pro\_bond}.

\subsubsection*{Geometrische Modulation $\Delta r_X$}

F\"ur a mode with thermisch skaliertem displacementsvektor
$\mathbf{e}_a, \mathbf{e}_b$ the beiden bondspartner (bei
Position $\mathbf{r}_a, \mathbf{r}_b$) is the vorzeichenbehaftete
bondsl\"angen-Modulation
\begin{equation}
  \Delta r_X^\text{(klass.)}
  = (\mathbf{e}_a - \mathbf{e}_b) \cdot \hat{\mathbf{n}}_{ab},
  \qquad
  \hat{\mathbf{n}}_{ab} = \frac{\mathbf{r}_a - \mathbf{r}_b}{\|\mathbf{r}_a - \mathbf{r}_b\|}.
  \label{eq:dr-classical}
\end{equation}
Konvention: $\Delta r > 0$ heisst "`bond dehnt sich"'.
Diese klassische definition is f\"ur FeFe, FeN, FeS and NH verwendet.

\paragraph{HA als reactionskoordinate.}
F\"ur the HA-channel misst equation~\ref{eq:dr-classical} \emph{nicht}
das, was f\"ur PT physikalisch relevant ist: bei of a highfrequenten
C=O-vibration in the Protein-R\"uckgrat bewegt itself the Akzeptor stark,
das H bleibt fest, but the distance $|\mathbf{r}_H - \mathbf{r}_A|$
\"andert itself -- and w\"urde als HA-Modulation gez\"ahlt, although es
keinen PT-Charakter hat.

In v3.7.1 was dies korrigiert. The HA-Modulation misst die
\emph{Bewegung of the H relative to the Donor-N}, projiziert on the
N$\to$Akzeptor-Achse:
\begin{equation}
  \Delta r_\text{HA}^\text{(react.\ coord.)}
  = (\mathbf{e}_H - \mathbf{e}_N) \cdot \hat{\mathbf{n}}_{NA},
  \qquad
  \hat{\mathbf{n}}_{NA} = \frac{\mathbf{r}_A - \mathbf{r}_N}{\|\mathbf{r}_A - \mathbf{r}_N\|}.
  \label{eq:dr-reaction-coord}
\end{equation}
Wenn only the Akzeptor itself bewegt (Skelett-Mode), ist
$\mathbf{e}_H - \mathbf{e}_N \approx 0$ and damit
$\Delta r_\text{HA} = 0$ -- kein PT-Beitrag. Eine echte PT-Bewegung
(H bewegt itself of the N to the A) provides dagegen $\Delta r_\text{HA} > 0$.

\paragraph{Hauptakzeptor pro H.}
Pro His-H-atom are zwar all Akzeptoren in
\texttt{pcet\_hbond\_cutoff\_a} (Default 4\,\AA) gefunden, but nur
der \emph{Hauptakzeptor} (h\"ochstes Gauss-Gewicht
$\exp\bigl(-(r_{\text{eq}} - r_0)^2/(2\sigma^2)\bigr)$ mit
$r_0 = 2.8$\,\AA, $\sigma = 0.4$\,\AA) is als HA-channel verwendet.
Thus, is the Doppelz\"ahlung of Akzeptoren vermieden -- ein
H bewegt itself physikalisch only in a Richtung. Konkret f\"ur PCET ist
die Logik: pro His-Imidazol gives es a NE2-H (oder ND1-H), and an
diesem H haengt exact a dominanter H-Bridge-Akzeptor (typicalerweise
ein H$_2$O, Carbonyl-O of a Backbones, or a Asp/Glu-O).

\paragraph{Wirkung of the Gauss-Gewichts.}
Seit v3.7.4 is the Gauss-Gewicht
$w = \exp\bigl(-(r_{\text{eq}} - r_0)^2/(2\sigma^2)\bigr)$
\emph{ausschlie{\ss}lich} f\"ur the Hauptakzeptor-selection verwendet --
no longer als D\"ampfungs-Faktor in the Lambda-Aggregation. The binaere
Logik is nun: \emph{is a H-Bridge-Akzeptor in
\texttt{pcet\_hbond\_cutoff\_a} Reichweite or nicht?} Bei Akzeptoren
in Reichweite z\"ahlt the HA-mode voll (weight $= 1.0$), bei keinem
entf\"allt the channel. The geometrische D\"ampfung weiter Akzeptoren
ergibt itself automatisch aus the smalleren $\Delta r_{HA}$-valueen
(weite H-Bridges modulieren ohnehin schwach), zus\"atzliche
Multiplikation with $w < 1$ w\"are doppelte Strafe.

In v3.7.1--v3.7.3 was the Lambda-Aggregation with $w$ multipliziert.
Dadurch were Lambda$_{HA}$-valuee bei Akzeptoren mit
$r_{\text{eq}} > 2.8$\,\AA{} systematisch zu small. Bei v3.7.4-L\"aufen
ist Lambda$_{HA}$ correspond tod gr\"o{\ss}er als bei v3.7.1--v3.7.3-L\"aufen
desselben systems.

\subsubsection*{Reduced mass: two Konventionen}

F\"ur the $\lambda$-Beitrag pro mode have wir two choicem\"oglichkeiten
f\"ur the reducede Masse:

\begin{itemize}
  \item $\mu_\text{pair}$ -- bindungsspezifische reducede Masse,
        berechnet aus the beiden gebundenen atomen
        ($\mu_\text{NH} \approx 0.94$\,amu,
        $\mu_\text{FeFe} \approx 27.92$\,amu etc.). Naehere
        \emph{isolierter Oszillator}: gut f\"ur Mode-zu-Mode-Vergleich
        \emph{derselben} bond.

  \item $\mu_\text{mode}$ -- Mode-eigene reducede Masse from the
        Gaussian-Output. Diese erf\"ullt per Konstruktion die
        Orthogonalit\"at the Eigenmodes, wodurch itself die
        $\lambda$-Beitr\"age \emph{ohne Doppelz\"ahlung}
        addieren -- the is the \textbf{Marcus-Hush-korrekte} choice
        f\"ur the Summe in Gl.~\ref{eq:marcus-hush}.
\end{itemize}

In v3.7 are beide ausgegeben (columnn \texttt{lambda\_X\_pair\_cm1}
und \texttt{lambda\_X\_mode\_cm1} in the Sheet
\texttt{reorganization energy}). F\"ur the system-Aggregation in
\texttt{Reorg\_Total} is $\mu_\text{mode}$ verwendet.

\subsubsection*{Reorg-Beitrag $\lambda_X$ per mode}

The already in \eqref{eq:lambda-mode} oben gegebene formula
$\lambda_X(i) = \tfrac{1}{2}\,\mu_i\,\omega_i^2\,(\Delta r_X(i))^2$
wird with the oben definierten geometrischen Modulationen
$\Delta r_X(i)$ and the chosenen reduceden Masse-Konvention
($\mu_\text{pair}$ or $\mu_\text{mode}$) angewandt.

Uniten-Konversion: $\omega_\text{SI} = 2\pi c\,\omega_{\text{cm}^{-1}}$,
$\mu_\text{SI} = \mu_{\text{amu}} \cdot \text{u}$,
$\Delta r_\text{SI} = \Delta r_{\text{\AA}} \cdot 10^{-10}$\,m;
$\lambda_{\text{cm}^{-1}} = \lambda_\text{J} / (h c)$.

Wichtig: Wegen the thermischen Skalierung
$\mathbf{e}_a = \mathbf{e}_a^\text{normalized} \cdot u_\text{rms}$
liegt $\Delta r_X(i)$ skalenm\"a{\ss}ig in the Bereich the QHO-Wahrscheinlichkeits-
Verteilung, not the Reaktant-Produkt-Differenz. F\"ur reine
Streckmoden the bond $X$ konvergiert $\lambda_X(i)$ bei $T \to 0$
gegen $\hbar\omega_i/4$ ($= \omega_i/4$ in cm$^{-1}$); bei gemischten
Modes is the with the quadrierten mode contribution $\alpha_X^2$ multipliziert.

\subsubsection*{system-Aggregation}

\begin{equation}
  \Lambda_X^\text{total} = \sum_{i=1}^{N_\text{modes}} \lambda_X(i)
  \label{eq:lambda-total}
\end{equation}

pro channel $X \in \{\text{FeFe, FeN, FeS, NH, HA}\}$.

The Summen are zus\"atzlich \emph{frequenzaufgel\"ost} ausgegeben:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modulations-Spektren} $M_X(\omega)$ -- Gauss-
        verbreiterte Akkumulation the absoluteen Modulationen:
        \begin{equation}
          M_X(\omega)
          = \sum_{i=1}^{N} |\Delta r_X(i)|\,
            \mathcal{G}(\omega - \omega_i, \sigma_M),
          \quad
          \mathcal{G}(x,\sigma) = \frac{e^{-x^2/(2\sigma^2)}}{\sigma\sqrt{2\pi}}.
          \label{eq:M-spectrum}
        \end{equation}
        Default: $\sigma_M = 5$\,cm$^{-1}$, einstellbar via
        \texttt{reorg\_spectrum\_sigma\_cm1}.

  \item \textbf{Co-Modulations-Spektren} -- geometrisches Mittel
        twoer $M_X$-Spektren, high only dort, wo \emph{gleichzeitig}
        two bonden moduliert werden:
        \begin{align}
          C_\text{PCET}(\omega) &= \sqrt{M_\text{HA}(\omega)\, M_\text{FeFe}(\omega)},\\
          C_{\text{PT-FeN}}(\omega) &= \sqrt{M_\text{HA}(\omega)\, M_\text{FeN}(\omega)},\\
          C_{\text{ET-FeS}}(\omega) &= \sqrt{M_\text{FeFe}(\omega)\, M_\text{FeS}(\omega)}.
        \end{align}

  \item \textbf{Kumulative Reorg-Kurven} $\Lambda_X(\omega)$ -- monoton
        steigend, konvergieren at the Spektrum-Ende against $\Lambda_X^\text{total}$:
        \begin{equation}
          \Lambda_X(\omega_\text{cut})
          = \sum_{i\,:\,\omega_i \le \omega_\text{cut}} \lambda_X(i).
        \end{equation}
        Spr\"unge in $\Lambda_X(\omega)$ markieren reorg-active
        frequencyfenster, the direkt with NRVS-Spektren compared
        are k\"onnen.
\end{itemize}

\subsubsection*{Excel-Output}
\label{sec:reorg-excel}

Vier Sheets pro Lauf bzw.\ frequencyfenster:

\begin{itemize}
  \item \texttt{reorganization energy} -- pro mode 21 columnn:
        \texttt{freq\_cm1} and f\"ur jeden channel four valuee
        ($\Delta r_\text{rms}$, $\Delta r_\text{sum-signed}$,
        $\lambda_\text{pair}$, $\lambda_\text{mode}$).

  \item \texttt{Reorg\_Total} -- 5-rown-Zusammenfassung: pro channel
        $\Lambda_X^\text{total}$ in beiden $\mu$-Konventionen plus
        Anzahl the beitragenden Modes.

  \item \texttt{Reorg\_pro\_bond} -- pro einzelner bond
        (FeS\_Cys207, FeS\_Cys216, FeS\_Cluster\_*, FeN\_His255 etc.)
        deren Beitrag, with Akzeptor-Gewicht and Anzahl Modes.

  \item \texttt{Modulations\_Spektren} -- frequenzaufgel\"ost: f\"unf
        $M_X(\omega)$-Kurven plus three Co-Indikator-Kurven
        $C_\text{PCET}, C_\text{PT-FeN}, C_\text{ET-FeS}$.

  \item \texttt{Lambda\_kumulativ} -- f\"unf $\Lambda_X(\omega)$-Kurven
        f\"ur direkten Vergleich with NRVS-Spektren.
\end{itemize}

\subsubsection*{Was in the Code NICHT (mehr) drin ist}

The v3.6-chapter \emph{PCET- and ET-Multi-Feature-Score} mit
$P_\text{CPET}$, $P_\text{PT}$, $P_\text{ET}$, the three-Komponenten-
Konstruktion (Mode-Modulation $\times$ Lokalisierung $\times$
Cluster-Kopplung), $\tanh$-S\"attigung and Klassifikationsschwellen
"`stark"' / "`moderat"' was in v3.7.0 fully entfernt. Die
zugeh\"origen TOML-Parameter (\texttt{pcet\_strong\_threshold},
\texttt{pcet\_moderate\_threshold}, \texttt{cpet\_lambda0\_cm1},
\texttt{pt\_lambda0\_cm1}, \texttt{et\_lambda0\_cm1},
\texttt{pcet\_dr\_normalization\_a}, \texttt{pcet\_band\_edges\_cm1})
werden seit v3.7.3 ignoriert (mit warning), so that alte TOMLs nicht
crashen. Sheets \texttt{CPET\_Kandidaten}, \texttt{PT\_Kandidaten},
\texttt{ET\_Kandidaten}, \texttt{CPET\_pathe} existieren not mehr.

\paragraph{Wissenschaftliche Begr\"undung of the Pivots.}
The fr\"uhere Score-Konstruktion was a "`Composite''-Score, der
versuchte, three propertyen (Modulation, Lokalisation,
Kopplungsst\"arke) in a einzige Zahl pro mode zu pressen. Die
Schwellen "`stark $> 0.5$"', "`moderat $> 0.2$"' had however keinen
physikalischen Bezug -- it were empirisch so kalibriert, dass eine
"`typicale CPET-Mode"' $\sim 0.5$ erreicht. The ist
system-abh\"angig (nicht between Strukturen vergleichbar) and lenkt
vom eigentlichen REPORT ab: \emph{frequencybereiche}, in denen viele
Modes simultan multiple bonden modulieren, are bedeutsamer als
einzelne "`Top-Modes"'. Marcus-Hush-Reorg is konzeptuell sauberer,
zwischen Strukturen vergleichbar (valuee in cm$^{-1}$), and provides
direkt the Gr\"o{\ss}e, the in the Marcus-Rate eingeht.


\subsection{HP/Standard-frequency-Konsistenzcheck}
\label{sec:hp-std}

Wie in \S\ref{sec:hp-std-check} angedeutet, Gaussian writes
bei \texttt{freq=hpmodes} the frequencies \emph{twomal} in das
log file -- einmal in the HP-Block (5 Nachkommastellen) and einmal im
Standard-Block (2 Nachkommastellen). Both blocks beziehen itself auf
dieselbe Eigenwertberechnung; ihre frequencies \emph{m\"ussen} also
\"ubereinstimmen (innerhalb the Schreibexactigkeit of 0.01\,cm$^{-1}$).

\subsubsection*{Implementierung}

\texttt{logio.check\_hp\_std\_frequency\_consistency} vergleicht beim
Lauf:

\begin{enumerate}
  \item Mode-f\"ur-Mode: f\"ur each Modennummer is the HP-frequency
        with the Standard-frequency compared.
  \item Toleranz: 0.01\,cm$^{-1}$ (default), verstellbar via
        \texttt{cfg.hp\_std\_freq\_tolerance\_cm1}.
  \item Bei Abweichungen is the maximale Differenz, the betroffene
        Modennummer and beide frequencies geloggt.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Was Abweichungen bedeuten}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
\toprule
\textbf{Symptom} & \textbf{M\"ogliche cause} \\
\midrule
1--2 Modes with $\Delta\omega > 0.01$ &
  Numerische Reduzierung in Gaussian-Output (selten, harmlos) \\
Viele Modes systematisch versetzt &
  Falsches Block-Pairing (HP-Block aus anderem Job, Restart-Mismatch) \\
Komplette Diskrepanz &
  Abgebrochener Job, partielles log file, or two verschiedene
  log files aneinandergeh\"angt \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

In allen F\"allen is the Diskrepanz \emph{nicht} fatal behandelt --
das Programm l\"auft weiter and nutzt the HP-valuee. The Diagnose
landet but in the REPORT, so that a Nachuntersuchung m\"oglich .

\begin{warnbox}
\textbf{Praxis-note.} In sehr alten log files (Gaussian 09 oder
\"alter) gives es f\"ur the lowsten frequencies ($\omega \to 0$)
gelegentlich Vorzeichen-Diskrepanzen between HP- and Standard-Block
(a Mode, the in the HP-Block als $-2.3$\,cm$^{-1}$ and in the Standard-Block
als $+2.3$\,cm$^{-1}$ erscheint). The is a Gaussian-Artefakt der
Translationen/Rotationen-Behandlung. The Konsistenzpr\"ufung warnt
darauf, the Verhalten is but harmlos -- diese Modes are in der
Regel ohnehin wegen $\omega < $ Threshold ausgeschlossen.
\end{warnbox}

% =========================================================================
% Bibliographie
% =========================================================================

\clearpage
\section*{Referenzen}
\addcontentsline{toc}{section}{Referenzen}
% =========================================================================

\part{NIS- and Thermodynamik-Theorie -- siehe \texttt{nisspec3}}
\label{part:nis-theorie}
% =========================================================================

\begin{infobox}
\textbf{Wichtige \"Anderung in v3.4 (Mai 2026):}
The computation of NIS-Spektren, Fe-pDOS, Lamb-M\"o\ss bauer-Faktoren
und thermodynamischen Parametern was aus \texttt{modenanalyse\_2fe2s}
\textbf{entfernt}. \texttt{modenanalyse\_2fe2s} fokussiert itself jetzt
ausschlie\ss lich on the \emph{Mode-Klassifikation} the schweren atome
([2Fe-2S]-cluster and Liganden): OOP/INP-Charakter, SCSD-Symmetrie-
Zerlegung, Kern-Scores, Marcus-Hush-reorganization energyn (v3.7),
UMAP-Embedding with HDBSCAN-Clustering. Diese Aufspaltung folgte der
Beobeightung, dass beide stepe
(Mode-Klassifikation and NIS-Spektren-Synthese) auf derselben Logdatei
ablaufen, but independent voneinander n\"utzlich sind.

Wer NIS-Spektren or Fe-pDOS or Lamb-M\"o\ss bauer-Faktoren ben\"otigt,
verwendet the eigenst\"andige Programm \texttt{nisspec3}
\cite{NisspecHandbuch} parallel auf derselben Logdatei. The Theorie und
das Format the Ausgabe are there fully documented
(Maradudin-Bessel-Mehrphonon-Entwicklung, Pulvermittel,
ina32-Thermodynamik after Achterhold/Parak/Sturhahn, with allen Quellen).

Dieses chapter was bewusst kurz gehalten -- f\"ur the theoretischen
reasonlagen verweisen wir on the nisspec3-Handbuch.
\end{infobox}

\section{Why the separation makes sense}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Klare Verantwortlichkeiten}: \texttt{modenanalyse\_2fe2s}
        analysiert the geometrischen and symmetrischen propertyen
        einzelner Modes; \texttt{nisspec3} berechnet the spektroskopisch
        beobeightbare Antwort (NIS-Spektrum, pDOS, Thermodynamik).
  \item \textbf{Unabh\"angige Anwendbarkeit}: Mode-Klassifikation ist
        n\"utzlich also without NIS (e.g.\ f\"ur ra PCET-Studien).
        Umgekehrt is NIS-Synthese n\"utzlich also without PCET-Score.
  \item \textbf{Bessere Wartbarkeit}: two smalle, fokussierte Pakete
        statt of a monolithischen.
  \item \textbf{Kompatibilit\"at}: \texttt{nisspec3} liest dieselben
        Gaussian-\texttt{.log}- and ORCA-\texttt{.hess}-fileen; die
        analysisen are direkt vergleichbar.
\end{itemize}

\section{Workflow for combined analysis}

Wenn Sie sowohl Mode-Klassifikation als also NIS-Spektren wollen,
laufen two separate Programme parallel auf derselben Logdatei:

\begin{lstlisting}[language=bash]
# Mode-Klassifikation (PCET, OOP/INP, SCSD, Embeddings)
modenanalyse-2fe2s run.toml

# NIS-Spektrum + Fe-pDOS + thermodynamische Parameter
nisspec3 -i mein_lauf.log -o nisspec_output/ -T 5,80,300
\end{lstlisting}

The Ausgaben are in independente directoryse geschrieben und
k\"onnen separat ausgewertet werden.




\part{application}
% =========================================================================

% =========================================================================
\section{Configuration}
\label{sec:konfig}

Alle Lauf-Parameter are in a ``Config''-Objekt zusammengefasst.
``Config'' is a Python-``dataclass'' with Default-valueen f\"ur alle
optionalen Felder (\texttt{src/modenanalyse\_2fe2s/config.py}). Drei
Felder are \emph{Pflicht}: \texttt{log\_file}, \texttt{output\_dir},
sowie -- if Liganden-Aufl\"osung gew\"unscht is --
\texttt{pdb\_file}.

\subsection{example-Konfiguration}

The typicale, in Spyder lauff\"ahige Form (siehe ``example\_run.py''):

\begin{lstlisting}[style=python]
from modenanalyse_2fe2s import Config, run_analysis

cfg = Config(
    log_file   = r"D:\Daten\cluster_freq.log",
    pdb_file   = r"D:\Daten\cluster.pdb",
    output_dir = r"D:\Daten\results",
    temp_k     = 40.0,
    freq_max   = 800.0,
    freq_windows = [(0, 100), (100, 300), (300, 500), (500, 700)],
)

run_analysis(cfg)
\end{lstlisting}

Alle weiteren Felder behalten ihren Default. The folgenden tablen
listen the Felder gruppiert after Funktion auf.

\subsection{Vollst\"andige Parameter-Referenz}
\label{sec:param-referenz}

The folgende \"Ubersicht shows all 53 Konfigurationsfelder with ihren
Default-valueen. Ausf\"uhrliche descriptionen and Empfehlungen siehe
unten in the Themen-sectionen.

\begin{longtable}{p{0.32\textwidth} p{0.20\textwidth} p{0.40\textwidth}}
\caption{Vollst\"andige \"Ubersicht aller Konfigurationsfelder mit
Default-valueen. Eine kommentierte example-TOML with allen Feldern liegt
unter \texttt{run\_example\_full.toml} in the Distributions-directory.}
\label{tab:param-overview} \\
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{section} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{section} \\
\midrule
\endhead
% ── Eingabe ─────────────────────────────────────────────
\texttt{log\_file}                  & --- (Pflicht)        & Eingabe \\
\texttt{output\_dir}                & --- (Pflicht)        & Eingabe \\
\texttt{pdb\_file}                  & \texttt{""}          & Eingabe \\
\texttt{pdb\_chain}                 & \texttt{"A"}         & Eingabe \\
\texttt{logname\_suffix}            & \texttt{""}          & Eingabe \\
\midrule
% ── frequency ────────────────────────────────────────────
\texttt{freq\_min}                  & \texttt{None}        & frequency \\
\texttt{freq\_max}                  & \texttt{None}        & frequency \\
\texttt{freq\_windows}              & \texttt{None}        & frequency \\
\midrule
% ── Thermo ──────────────────────────────────────────────
\texttt{temp\_k}                    & \texttt{None}        & Thermo \\
\texttt{amplitude}                  & \texttt{1.0}         & Thermo \\
\midrule
% ── cluster ─────────────────────────────────────────────
\texttt{cluster\_index}             & \texttt{0}           & cluster \\
\texttt{fe\_s\_cutoff}              & \texttt{3.0} \AA     & cluster \\
\texttt{fe\_fe\_cutoff}             & \texttt{3.5} \AA     & cluster \\
\texttt{strict\_cluster}            & \texttt{False}       & cluster \\
\midrule
% ── Ligand ──────────────────────────────────────────────
\texttt{fe\_coord\_cutoff\_n}       & \texttt{2.50} \AA    & Ligand \\
\texttt{fe\_coord\_cutoff\_s}       & \texttt{2.70} \AA    & Ligand \\
\texttt{fe\_coord\_cutoff\_o}       & \texttt{2.50} \AA    & Ligand \\
\texttt{include\_hn\_vibration}     & \texttt{True}        & Ligand \\
\midrule
% ── OOP/INP ─────────────────────────────────────────────
\texttt{mode\_type\_threshold}      & \texttt{60.0\,\%}    & OOP \\
\texttt{mode\_type\_detail\_thresholds} & \texttt{(60, 75, 90)} & OOP \\
\midrule
% ── NIS ─────────────────────────────────────────────────
\texttt{analyze\_nis}               & \texttt{True}        & NIS \\
\texttt{nis\_lineshape}             & \texttt{"gauss"}     & NIS \\
\texttt{nis\_fwhm\_gauss}           & \texttt{8.07} cm$^{-1}$ & NIS \\
\texttt{nis\_fwhm\_lorentz}         & \texttt{0.0} cm$^{-1}$  & NIS \\
\texttt{nis\_n\_points}             & \texttt{2000}        & NIS \\
\texttt{nis\_freq\_min}             & \texttt{None}        & NIS \\
\texttt{nis\_freq\_max}             & \texttt{None}        & NIS \\
\texttt{nis\_phonon\_order}         & \texttt{1}           & NIS \\
\texttt{nis\_n\_theta}              & \texttt{10}          & NIS \\
\texttt{nis\_split\_elastic}        & \texttt{True}        & NIS \\
\texttt{nis\_inmemory\_max\_atom\_modes} & \texttt{5e7}    & NIS \\
\midrule
% ── SCSD/SS ─────────────────────────────────────────────
\texttt{analyze\_scsd}              & \texttt{True}        & SCSD \\
\texttt{analyze\_ss}                & \texttt{True}        & SCSD \\
\texttt{ss\_chain}                  & \texttt{""}          & SCSD \\
\midrule
% ── PCET / Marcus-Hush-Reorg ────────────────────────────
\texttt{pcet\_enabled}              & \texttt{True}        & PCET \\
\texttt{pcet\_hbond\_cutoff\_a}     & \texttt{4.0} \AA     & PCET \\
\texttt{pcet\_acceptor\_r0\_a}      & \texttt{2.8} \AA     & PCET \\
\texttt{pcet\_acceptor\_sigma\_a}   & \texttt{0.4} \AA     & PCET \\
\texttt{reorg\_spectrum\_sigma\_cm1} & \texttt{5.0} cm$^{-1}$  & PCET \\
\texttt{reorg\_spectrum\_step\_cm1} & \texttt{0.5} cm$^{-1}$  & PCET \\
\midrule
% ── Embedding ───────────────────────────────────────────
\texttt{export\_embedding\_plots}   & \texttt{True}        & Embedding \\
\texttt{umap\_n\_neighbors}         & \texttt{None} (auto) & Embedding \\
\midrule
% ── Numerik ────────────────────────────────────────────
\texttt{include\_hydrogen}          & \texttt{True}        & Numerik \\
\texttt{sigma\_eigvec}              & \texttt{5e-4}        & Numerik \\
\texttt{sigma\_coord}               & \texttt{1e-3}        & Numerik \\
\texttt{amplitude\_threshold}       & \texttt{0.001}       & Numerik \\
\texttt{coord\_match\_tol}          & \texttt{1.0} \AA     & Numerik \\
\texttt{scan\_chunk\_mb}            & \texttt{16}          & Numerik \\
\texttt{show\_errors\_in\_excel}    & \texttt{True}        & Numerik \\
\texttt{interp\_step}               & \texttt{0.05} cm$^{-1}$ & Numerik \\
\texttt{interp\_boundary\_mode}     & \texttt{"context"}   & Numerik \\
\texttt{interp\_edge\_extend}       & \texttt{0.5} cm$^{-1}$ & Numerik \\
\texttt{interp\_context\_cm1}       & \texttt{5.0} cm$^{-1}$ & Numerik \\
\texttt{use\_cache}                 & \texttt{True}        & Numerik \\
\bottomrule
\end{longtable}



\subsection{Eingabe and Ausgabe}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{log\_file}      & \emph{(Pflicht)} & path to the DFT-frequency-
  file. Unterst\"utzt: Gaussian-16 \texttt{.log} (mit/ohne
  \texttt{freq=hpmodes}) and ORCA \texttt{.hess} (ab v3.3, automatisch
  erkannt an the Endung). \\
\texttt{output\_dir}    & \emph{(Pflicht)} & Zielverzeichnis. Wird
  angelegt if not vorhanden. \\
\texttt{pdb\_file}      & \texttt{""}     & PDB-file with demselben
  cluster (Liganden-Aufl\"osung; optional, but empfohlen). \\
\texttt{pdb\_chain}     & \texttt{"A"}     & Chain-Identifier in der
  PDB-file. \\
\texttt{logname\_suffix} & \texttt{""}     & Optionales Suffix f\"ur die
  Output-fileen (n\"utzlich bei mehreren L\"aufen from theselben log file,
  e.g.\ verschiedene Cluster). \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{frequencybereich and Fenster}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{freq\_min}      & \texttt{None} & Untere frequencygrenze in
  cm$^{-1}$. \texttt{None} bedeutet ka untere Grenze. \\
\texttt{freq\_max}      & \texttt{None} & Obere frequencygrenze.
  F\"ur NRVS-relevant analysis typicalerweise 800. \\
\texttt{freq\_windows}  & \texttt{None} & list of Fenstern wie
  \texttt{[(0, 100), (100, 300), \ldots]}. Wenn gesetzt, generiert das
  Programm \emph{ein Excel pro Fenster} (Multi-Window-Modus). NIS und
  pDOS are dennoch global \"uber all Modes berechnet (siehe
  \S\ref{sec:nis}). \\
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{infobox}
\textbf{Konvention.} \texttt{freq\_max} (und \texttt{freq\_min}) gelten
auch f\"ur the NIS- and pDOS-analysis. Da $^{57}$Fe-projizierte
Beitr\"age oberhalb $\sim$800 cm$^{-1}$ verschwindend small are und
NRVS-Experimente in the Bereich messen, is a 800-cm$^{-1}$-Grenze
sowohl experimentell als also numerisch sinnvoll. Vergleichbarkeit mit
``ina32''-Outputs bleibt gewahrt, provided that there ebenfalls bei $\sim$800
cm$^{-1}$ getrunkiert wird.
\end{infobox}

\subsection{Thermik}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{temp\_k}       & \texttt{None} & Probentemperatur in Kelvin
  f\"ur the thermische Skalierung the Eigenvektoren. \texttt{None}
  $\to$ Klassik-mode with Amplitude $=$ \texttt{amplitude}. Typische
  NRVS-valuee: 40, 80, 100. \\
\texttt{temp\_k\_nis}  & \texttt{[40]} & list the Temperaturen f\"ur
  NIS-Spektrum-Simulation. Pro Temperatur is a column in the NIS-Sheet
  geschrieben. \\
\texttt{amplitude}      & \texttt{1.0}  & caseback-Amplitude in
  \AA{} bei \texttt{temp\_k = None}. Default 1.0 is the historische
  Konvention. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{cluster detection}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{fe\_s\_cutoff}  & \texttt{3.0} & Maximaler Fe-S-Abstand (\AA{}),
  within dessen S-atome to the cluster z\"ahlen. \\
\texttt{fe\_fe\_cutoff} & \texttt{3.5} & Maximaler Fe-Fe-Abstand (\AA{})
  f\"ur the Cluster-identification. \\
\texttt{cluster\_index} & \texttt{0}   & Bei Multi-Cluster-systemen
  (e.g.\ Glutaredoxin-Dimer): Index of the zu analysierenden Clusters.
  Default 0 = engstes Fe-Fe-Paar. Pro cluster a separater Lauf. \\
\texttt{strict\_cluster} & \texttt{False} & Wenn \texttt{True},
  bricht the Programm with error ab, if the cluster nicht
  eindeutig identifiziert are kann (kein caseback auf nahegelegene
  atome). \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Fe-Liganden-Erkennung (PDB-basiert)}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{fe\_coord\_cutoff\_n} & \texttt{2.50} & Maximaler Fe-N-Abstand
  (\AA{}) f\"ur Liganden-N (His). \\
\texttt{fe\_coord\_cutoff\_s} & \texttt{2.70} & Maximaler Fe-S-Abstand
  f\"ur Liganden-S (Cys). \\
\texttt{fe\_coord\_cutoff\_o} & \texttt{2.50} & Maximaler Fe-O-Abstand
  f\"ur Liganden-O (Asp/Glu, selten f\"ur {[}2Fe-2S{]}). \\
\texttt{include\_hn\_vibration} & \texttt{True} & N-H-Streckschwingungs-
  Analyse f\"ur protonierte His-Liganden (Sheet \texttt{His\_HN}).
  Erfordert \texttt{include\_hydrogen=True}. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{OOP/INP-Klassifikation}

\begin{longtable}{p{0.34\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.43\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{mode\_type\_threshold} & \texttt{60.0} & Bin\"are OOP-Schwelle in
  Prozent (\S\ref{sec:oop-inp}). \\
\texttt{mode\_type\_detail\_thresholds} & \texttt{(60, 75, 90)} & Drei
  Schwellen f\"ur the fa 7-Stufen-Klassifikation. Symmetrisch zu 50\,\%
  angewandt. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{NIS-Parameter (an \texttt{nisspec3} delegiert)}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{analyze\_nis}     & \texttt{True} & NIS-/pDOS-Analyse aktifouren. \\
\texttt{nis\_lineshape}   & \texttt{"gauss"} & Linienprofil:
  \texttt{"gauss"}, \texttt{"lorentz"} or \texttt{"voigt"}. Voigt
  is the NRVS-Standardwahl bei kombinierter instrumenteller (Gauss)
  and phononischer (Lorentz) Verbreiterung. \\
\texttt{nis\_fwhm\_gauss} & \texttt{8.07} & Gauss-FWHM in cm$^{-1}$
  (corresponds to 1.0 meV instrumenteller Aufl\"osung). \\
\texttt{nis\_fwhm\_lorentz} & \texttt{0.0} & Lorentz-FWHM in cm$^{-1}$
  (Phononen-Lebenszeit-Verbreiterung; experimentell 0.5--2.0). \\
\texttt{nis\_n\_points}   & \texttt{2000}  & frequencygitter-Punkte
  between \texttt{nis\_freq\_min} and \texttt{nis\_freq\_max}. \\
\texttt{nis\_freq\_min}, \texttt{nis\_freq\_max} & \texttt{None}     &
  Eigenes frequencygitter f\"ur NIS, if of the Modenanalyse abweichend.
  \texttt{None} \"ubertakes \texttt{freq\_min}/\texttt{freq\_max}. \\
\texttt{nis\_phonon\_order} & \texttt{1} & Maximaler Phononen-Order
  in the Maradudin-Entwicklung. 1 = only 1-Phonon (Standard), 2 = mit
  Obert\"onen, 3 = with Drei-Phonon (selten n\"otig, $O(N^3)$). \\
\texttt{nis\_n\_theta}    & \texttt{10}   & Theta-St\"utzstellen f\"ur das
  Pulvermittel. 10 is the nisspec2-Default and meist ausreichend. \\
\texttt{nis\_split\_elastic} & \texttt{True} & Elastische Linie und
  inelastisches Spektrum getrennt schreiben. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{SCSD and Sekund\"arstruktur}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{analyze\_scsd}  & \texttt{True} & Symmetry-Coordinate
  Structural Decomposition aktifouren (erfordert \texttt{scsdpy}). \\
\texttt{analyze\_ss}    & \texttt{True} & Sekund\"arstruktur-Analyse
  aktifouren (Helices, Sheets aus PDB). \\
\texttt{ss\_chain}      & \texttt{""}   & Chain-Filter f\"ur
  SS-Erkennung. Leer = wie \texttt{pdb\_chain}. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{PCET / Marcus-Hush-Reorganisation}

\begin{longtable}{p{0.34\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.43\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{pcet\_enabled} & \texttt{True} & Marcus-Hush-Reorg-Pipeline
  aktifouren. Wenn \texttt{False}, are $\Delta r_X$ and $\lambda_X$
  pro mode not berechnet, all Reorg-Sheets entfallen. \\
\texttt{pcet\_hbond\_cutoff\_a} & \texttt{4.0} & H...Akzeptor-Maximal-
  distanz (\AA{}) f\"ur the Akzeptor-Suche. Gemessen of the H-atom. \\
\texttt{pcet\_acceptor\_r0\_a} & \texttt{2.8} & Optimal-Abstand
  (\AA{}) f\"ur the Gauss-Gewichtung the Akzeptor-selection;
  corresponds to typicaler N--H$\cdots$O/N-bondsl\"ange. \\
\texttt{pcet\_acceptor\_sigma\_a} & \texttt{0.4} & Gauss-Standard-
  abweichung (\AA{}) the Akzeptor-Gewichtung. Bei
  $|r - r_0| > 2\sigma$ tr\"agt the Akzeptor faktisch nichts mehr bei. \\
\texttt{reorg\_spectrum\_sigma\_cm1} & \texttt{5.0} & Gauss-Verbreiterung
  the Modulations-Spektren $M_X(\omega)$. 5\,cm$^{-1}$ corresponds to
  typicaler DFT-frequency-Unsch\"arfe + NRVS-Aufl\"osung. \\
\texttt{reorg\_spectrum\_step\_cm1} & \texttt{0.5} & frequency-Raster-
  stepweite f\"ur $M_X(\omega)$ and $\Lambda_X(\omega)$. 0.5\,cm$^{-1}$
  ergibt fa Banden bei vertretbarer file-Gr\"o{\ss}e. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\paragraph{Veraltete v3.6-Parameter} (werden seit v3.7.3 with warning
ignoriert, so that alte TOMLs not crashen): \texttt{pcet\_dr\_normalization\_a},
\texttt{pcet\_strong\_threshold}, \texttt{pcet\_moderate\_threshold},
\texttt{pcet\_band\_edges\_cm1}, \texttt{cpet\_lambda0\_cm1},
\texttt{pt\_lambda0\_cm1}, \texttt{et\_lambda0\_cm1}. Diese geh\"orten
zur fr\"uheren Score-Konstruktion (see \S\ref{sec:reorg}).

\subsection{Numerische Parameter}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{include\_hydrogen} & \texttt{True} & H-atome in Eigenvektor-
  Reads ber\"ucksichtigen. F\"ur PCET zwingend. \\
\texttt{sigma\_eigvec}    & \texttt{5e-4}  & Numerisches Rauschen
  in Eigenvektor-Komponenten (Bernoulli-Var.). Kontrolliert Schwellen
  f\"ur ``unbedeutende'' Beitr\"age. \\
\texttt{sigma\_coord}     & \texttt{1e-3} & Koordinatenrauschen
  in \AA{}. \\
\texttt{amplitude\_threshold} & \texttt{0.001} & Schwelle f\"ur
  signifikante atomverschiebung in a Mode. \\
\texttt{coord\_match\_tol} & \texttt{1.0}   & Toleranz (\AA{}) f\"ur
  PDB$\leftrightarrow$Gaussian-atom-Matching after Kabsch-Alignment. \\
\texttt{interp\_step}     & \texttt{0.05}  & stepweite (cm$^{-1}$)
  for interpolierten pDOS-Export. \\
\texttt{interp\_boundary\_mode} & \texttt{"context"} & Verhalten am
  Fenster-Rand: \texttt{"context"} (mit Pufferzone), \texttt{"hard"}
  (scharfer Schnitt), \texttt{"extend"} (linear extrapoliert). \\
\texttt{interp\_edge\_extend} & \texttt{0.5} & Pufferzone-Breite (cm$^{-1}$
  bzw.\ Anteil) in the \texttt{"context"}-Modus. \\
\texttt{scan\_chunk\_mb}  & \texttt{16}    & Block-Gr\"o\ss e f\"ur
  log file-Scan in MB. F\"ur sehr gro\ss e log files ($>$1 GB) kann
  Erh\"ohen the Lesen beschleunigen. \\
\texttt{use\_cache}       & \texttt{True}  & Aktifourt file-Caching f\"ur
  Block-Offsets in the log file. Halbiert the run time bei wiederholten Calls. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Embeddings (UMAP)}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{umap\_n\_neighbors} & \texttt{None} & UMAP-Nachbarn-Parameter.
  \texttt{None} = Auto-Heuristik $\max(5, \min(15, N/100))$, bei
  typicale [2Fe-2S]-Protein-Gr\"o{\ss}e ($N \approx 5\,000$--$10\,000$) ergibt the 15 (Paper-Standard,
  \cite{McInnes2018}). Manuell setzen f\"ur sehr smalle
  Datens\"atze ($< 50$ Modes) auf e.g.\ 5--8. \\
\texttt{export\_embedding\_plots} & \texttt{True} & PNG-Plot der
  UMAP-Projektion erzeugen. Auf \texttt{False} setzen, um
  matplotlib-Setup-time zu sparen. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\paragraph{Veralteter v3.7.1-Parameter} (wird seit v3.7.2 mit
warning ignoriert): \texttt{tsne\_perplexity}. t-SNE and PCA wurden
in v3.7.2 entfernt; see \S\ref{sec:embeddings}.

\subsection{Sonstiges}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.50\textwidth}}
\toprule
\textbf{Feld} & \textbf{Default} & \textbf{description} \\
\midrule
\endhead
\texttt{show\_errors\_in\_excel} & \texttt{True} & Wenn \texttt{True},
  are warningen from the Lauf zus\"atzlich in the Excel-Sheet
  \texttt{Info} angeshows. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Validierungsregeln}

Alle Felder are at the Aufruf of \texttt{cfg.validate()} (im
\texttt{run\_analysis}-Einstieg automatisch ausgef\"uhrt) auf
syntaktische and numerische Plausibilit\"at gechecks:

\begin{itemize}
  \item Pflichtfelder gesetzt
  \item Cutoffs $> 0$
  \item frequencygrenzen aufsteigend, if beide gesetzt
  \item PCET-Schwellen: $0 < $ moderat $< $ stark $\leq 1$
  \item Bandgrenzen streng aufsteigend
  \item Linienprofil aus allowser Menge
\end{itemize}

Validierungsfehler are gesammelt and gemeinsam ausgegeben (kein
fail-fast bei einzelnem error). The vereinfeight the Korrigieren bei
mehreren Tippfehlern in the Konfiguration.

% =========================================================================
\section{Workflow examples}
\label{sec:workflow}

Drei typicale Szenarien are in the Folgenden fully durchgespielt:
ein einzelnes cluster (Standard-application), Multi-cluster (Glutaredoxin-Dimere with two
Clustern), and a WT-vs.-Mut-Vergleich (PCET-Validierungs-Test).

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{Szenario A: Einzelnes cluster (Standard-application)}
\label{sec:workflow-single}

\subsubsection*{Eingabedaten}

\begin{itemize}
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq.log} -- Gaussian-16 \texttt{freq=hpmodes}
        of the optimierten Cluster-Modells (cluster + erste Liganden-Sph\"are,
        ca.\ 50--100 atome).
  \item \texttt{cluster\_wt.pdb} -- Strukturmodell with denselben
        Liganden-Resten wie in the DFT-Lauf, plus weitere Reste f\"ur
        the SS-Analyse.
\end{itemize}

\subsubsection*{Konfiguration}

\begin{lstlisting}[style=python]
from modenanalyse_2fe2s import Config, run_analysis

cfg = Config(
    log_file   = r"D:\Daten\cluster_wt_freq.log",
    pdb_file   = r"D:\Daten\cluster_wt.pdb",
    output_dir = r"D:\Daten\cluster_wt_40K",
    pdb_chain  = "A",
    temp_k     = 40.0,
    freq_max   = 800.0,
    freq_windows = [(0, 100), (100, 300), (300, 500), (500, 700)],
)

run_analysis(cfg)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Erwartete Ausgabe}

Im \texttt{output\_dir} entstehen four Unterordner (eines pro Fenster):

\begin{itemize}
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq\_0-100/}
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq\_100-300/}
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq\_300-500/}
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq\_500-700/}
\end{itemize}

Jeder folder enth\"alt:

\begin{itemize}
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq\_analysis.xlsx} -- Hauptauswertung
        (Modenanalyse, Kern-Scores, SCSD, PCET/ET, Fe-bond,
        His-HN, Info, ...)
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq\_pDOS\_interp.xlsx} -- interpolierte
        Fe-pDOS, Origin-kompatibel
  \item \texttt{BEFUND.txt} -- Plain-Text-Lauf-Protokoll
\end{itemize}

Au\ss erdem in the Hauptverzeichnis:

\begin{itemize}
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq\_analysis\_NIS.xlsx} -- globales NIS-/Thermo-Sheet
        (\"uber all Modes berechnet)
\end{itemize}

\subsubsection*{Was zuerst pr\"ufen}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{REPORT-file \"offnen} and kontrollieren:
    \begin{itemize}
      \item cluster erkannt? Fe-Fe- and Fe-S-distanceen plausibel?
      \item Liganden korrekt zugeordnet?
            (table \texttt{coord\_summary})
      \item Kabsch-RMSD small (< 0.5 \AA{})?
      \item HP/Std-Konsistenz: ka Auff\"alligkeiten?
      \item PCET-Reorg aktiv (His-Liganden gefunden,
            $\Lambda_\text{HA} > 0$)?
    \end{itemize}
  \item \textbf{Sheet \texttt{Modenanalyse} \"offnen}: nach
        \emph{kern\_oop} sortieren $\to$ the OOP-dominierten Modes
        sehen.
  \item \textbf{Sheet \texttt{Reorg\_Total}}: f\"unf Lambda-valuee
        f\"ur the system (FeFe, FeN, FeS, NH, HA). Welcher channel
        dominiert? In Origin: \texttt{Lambda\_kumulativ} \"offnen
        and the kumulativen Kurven $\Lambda_X(\omega)$ pro channel
        plotten -- Spr\"unge markieren reorg-active frequencies.
\end{enumerate}

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{Szenario B: Multi-Cluster-system (Dimere and mehr)}
\label{sec:workflow-multi}

Manche systeme tragen multiple {[}2Fe-2S{]}-cluster (e.g.\
Glutaredoxin-Dimere with two \"aquivalenten Clustern, Dom\"anen-Konstrukte
mit two verschiedenen Clustern, or Multi-Cluster-Komplexe wo two
cluster in the activen Zentrum zusammenarbeiten).

Ab v1.0.0 unterst\"utzt the Tool Multi-Cluster-analysis als
\textbf{first-class} Feature: a einziger Lauf analysiert all gefundenen
cluster automatisch.

\subsubsection*{Cluster-Erkennung}

\texttt{geometry.find\_all\_clusters} sucht all Fe-Fe-Paare unterhalb
\texttt{cfg.fe\_fe\_cutoff} (Default 3.5 \AA{}) and gruppiert die
brueckenden S-atome. Sortierung: aufsteigend after Fe-Fe-distance, also
das engste cluster zuerst.

Im Konsolen-Output is the fullye list angeshows:

\begin{lstlisting}[style=bash]
[i] 2 [2Fe-2S]-cluster in the system gefunden:
    cluster #0: Fe-Fe = 2.713 A, Fe-S = 2.245--2.318 A
    cluster #1: Fe-Fe = 2.741 A, Fe-S = 2.262--2.305 A
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Multi-Cluster-mode aktifouren}

In the TOML:

\begin{lstlisting}[style=python]
[input]
log_file   = "dimer.log"
pdb_file   = "dimer.pdb"
output_dir = "./results"

[cluster]
analyze_all_clusters = true   # <- aktifourt the Multi-Cluster-Lauf
\end{lstlisting}

Oder programmatisch:

\begin{lstlisting}[style=python]
from modenanalyse_2fe2s import Config, run_analysis

cfg = Config(
    log_file             = r"D:\Daten\dimer.log",
    pdb_file             = r"D:\Daten\dimer.pdb",
    output_dir           = r"D:\Daten\dimer_results",
    analyze_all_clusters = True,        # <-- Multi-Cluster
    temp_k               = 5.0,
    freq_max             = 800.0,
)
run_analysis(cfg)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Was the Tool then meight}

Bei \texttt{analyze\_all\_clusters = true} ruft the offizielle API
\texttt{run\_analysis(cfg)} intern \texttt{find\_all\_clusters} auf, um
die Anzahl the cluster zu bestimmen. Dann l\"auft the volle Pipeline
\textbf{einmal pro gefundenem Cluster} with jeweils eigenem Subordner:

\begin{lstlisting}[style=bash]
results/
  cluster_0/
    0-800_cm-1/
      *_BEFUND.txt
      *_analysis.xlsx
      *_analysis_Embeddings.xlsx
      ...
  cluster_1/
    0-800_cm-1/
      *_BEFUND.txt
      *_analysis.xlsx
      ...
  multi_cluster_summary.txt
\end{lstlisting}

The file \texttt{multi\_cluster\_summary.txt} listet pro cluster die
Geometrie, the Output-path and the Lauf-Status (OK / error).
\texttt{cluster\_index} is in diesem mode ignoriert.

\subsubsection*{Sonderfall: only 1 cluster in the system}

Wenn the Tool with \texttt{analyze\_all\_clusters = true} aufgerufen
wird, but only \emph{ein} cluster in the log file findet, l\"auft es
automatisch in the normaln Single-Cluster-mode through (kein Subordner
\texttt{cluster\_0/}, but direkt the normal
\texttt{output\_dir/0-800\_cm-1/}). Thus, kann the Flag bedenkenlos in
allgemeinen Workflow-Templates gesetzt werden.

\subsubsection*{Vergleich the cluster (manuell)}

Wenn the two cluster in the selben Protein are (e.g.\ ein
WT-Protein-Dimer), erwartet one identische Reorg-valuee. Differenzen
zwischen \texttt{cluster\_0/Reorg\_Total} und
\texttt{cluster\_1/Reorg\_Total} show elektronische oder
strukturelle Asymmetrien between the beiden Untereinheiten.

\subsubsection*{Limitierung: Single-Cluster-mode bleibt the Default}

Aus Gr\"unden the R\"uckw\"artskompatibilit\"at ist
\texttt{analyze\_all\_clusters} per Default \emph{aus}. Alte
Workflows, the explizit \texttt{cluster\_index = 1} setzen, um den
twoten cluster zu analysieren, funktionieren weiter. Wer alle
cluster will, muss the Flag explizit aktifouren.

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{Szenario C: WT-vs.-Mut-Vergleich (PCET-Validierungs-Test)}
\label{sec:workflow-wtmut}

Dies is the Kontroll-Test the method: f\"ur a HH$\to$CC-Mutation
sollte the HA-reorganization energy systematisch verschwinden,
w\"ahrend FeFe- and FeS-Reorganisation in derselben frequencyregion
erhalten bleiben. The HH$\to$CC-Mutante has ka protonierten
His-Liganden at the cluster mehr; a Wasserstoffbr\"uckenbewegung kann
es therefore not mehr geben.

\subsubsection*{Eingabe}

\begin{itemize}
  \item \texttt{cluster\_wt\_freq.log} and \texttt{cluster\_wt.pdb} -- Wildtyp,
        two His-Liganden (Cys$_2$His$_2$-Ligation).
  \item \texttt{cluster\_mut\_freq.log} and \texttt{cluster\_mut.pdb} --
        Mutante (His$_{255}$Cys, His$_{259}$Cys), ra Cys$_4$-Ligation.
\end{itemize}

\subsubsection*{Zwei separate L\"aufe}

\begin{lstlisting}[style=python]
from modenanalyse_2fe2s import Config, run_analysis

# WT
run_analysis(Config(
    log_file     = r"D:\Daten\cluster_wt_freq.log",
    pdb_file     = r"D:\Daten\cluster_wt.pdb",
    output_dir   = r"D:\Daten\cluster_wt_v37",
    temp_k       = 5.0,
    freq_windows = [(0,100), (100,300), (300,500), (0,500)],
))

# Mutante
run_analysis(Config(
    log_file     = r"D:\Daten\cluster_mut_freq.log",
    pdb_file     = r"D:\Daten\cluster_mut.pdb",
    output_dir   = r"D:\Daten\cluster_mut_v37",
    temp_k       = 5.0,
    freq_windows = [(0,100), (100,300), (300,500), (0,500)],
))
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Erwartete Validierungs-REPORTe}

\textbf{WT-REPORT:}

\begin{lstlisting}[style=bash]
[INFO] PCET-Reorg: aktiv (2 His-Liganden, 4 H-Bond-Akzeptoren).
       Marcus-Hush-Reorg for 5 channels: FeFe, FeN, FeS, NH, HA.
       HA in the reactionskoordinaten-mode (v3.7.1).
\end{lstlisting}

\textbf{Mut-REPORT:}

\begin{lstlisting}[style=bash]
[INFO] PCET-Reorg: NH/HA-channels uebersprungen (ka His-Liganden).
       Cys-Liganden koennen unter physiologischen conditionen nicht
       protoniert/deprotoniert werden. Lambda_NH = Lambda_HA = 0.
       FeFe, FeN (=0), FeS bleiben aktiv.
\end{lstlisting}

Im Sheet \texttt{Reorg\_Total} the Mut-Variante show
$\Lambda_\text{NH}$ and $\Lambda_\text{HA}$ the value null, w\"ahrend
$\Lambda_\text{FeFe}$ and $\Lambda_\text{FeS}$ in derselben
Gr\"o{\ss}enordnung wie in the WT bleiben (typicalerweise some zehn bis
hundert cm$^{-1}$, je after frequencyfenster).

\subsubsection*{Was the \"uber the system aussagt}

Wenn $\Lambda_\text{HA}^\text{(WT)}$ in the frequencybereich 100--500\,cm$^{-1}$
einen substanziellen Beitrag provides (e.g.\ $> 30$\,cm$^{-1}$) und
$\Lambda_\text{HA}^\text{(Mut)} \approx 0$ , is the a Indiz
daf\"ur, dass the HH$\to$CC-Mutation tats\"achlich PCET-relevant
Reorganisationspfade abschaltet -- the Mode-frequencies are in der
Mut-Variante zwar formal still da, but it modulieren keine
H-Br\"ucken mehr.

Vergleichbar bleiben sollten:
\begin{itemize}
  \item $\Lambda_\text{FeFe}$ -- the cluster breathingsmoden bleiben
        weitgehend identisch.
  \item $\Lambda_\text{FeS}$ -- all four Liganden are nun Cys, die
        Fe-S-Reorganisation \"andert itself only through ge\"anderte
        bondsl\"angen-Verteilung, not qualitativ.
\end{itemize}

\textbf{Vergleich in Origin.} The kumulativen Kurven
$\Lambda_X(\omega)$ aus \texttt{Lambda\_kumulativ} beider L\"aufe
\"uberlagert ergeben the g\"angige Bild: HA-Kurve in the WT steigt im
Bereich 100--500\,cm$^{-1}$ stufenweise an, HA-Kurve in the Mut bleibt
flach bei null. FeFe- and FeS-Kurven verlaufen praktisch
deckungsgleich.

\begin{warnbox}
\textbf{Tieftemperatur-warning.} Bei \texttt{temp\_k} = 5\,K (NRVS-
Tieftemperatur) is the thermische Amplitude $u_\text{rms}$ small,
und so that also all $\lambda_X$. The WT-vs.-Mut-Differenz in
$\Lambda_\text{HA}$ bleibt but qualitativ erhalten (relativee
Verh\"altnisse skalieren). F\"ur direkte Vergleiche the valuee mit
Literaturzahlen aus klassischer Marcus-Theorie (typical bei 298\,K
berechnet) muss the Skalierung ber\"ucksichtigt werden.
\end{warnbox}

% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{Szenario D: Vollst\"andig durchgearbeitetes example
            (Cys$_4$-Modell-Cluster)}
\label{sec:workflow-worked-example}

Bisher have wir Workflow-Szenarien als \emph{Anleitungen} pr\"asentiert
("`so geht es"'). In diesem Szenario gehen wir the entgegengesetzten Weg:
ein konkretes, smalles system is of the log file bis zur
Banden-identification \emph{fully durchgerechnet}, with allen
Zwischengr\"o{\ss}en. The system is the in the Smoke-Test of the Tools
mitgeprovidese Cys$_4$-Modell-Cluster.

Wir w\"ahlen es bewusst, weil:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item It is with 52 atomen the smallste sinnvolle [2Fe-2S]-Modell
        (Fe$_2$S$_2$ + 4 Methylthiolat-Gruppen).
  \item 150 Modes -- small genug, um \emph{einzelne Modes
        nachzuzeichnen}.
  \item Cys-only -- \emph{keine} His-Liganden, also testet es den
        "`no-His"'-path: $\Lambda_\text{NH} = \Lambda_\text{HA} = 0$.
        Thus, is the Reorg-Pipeline auf three Kan\"ale reduced
        (FeFe, FeN, FeS) and leichter zu interpretieren.
  \item It is als Test-file the Repository beigelegt
        (\texttt{tests/data/Cys\_2Fe-2S\_red3\_hpfrq\_opt.log.xz}),
        also beliebig reproduzierbar -- each Reviewer kann diese
        Rechnung selbst nachvollziehen.
\end{itemize}

Wir gehen \textbf{f\"unf stepe} durch: (1) Eingabe-Daten und
Konfiguration, (2) Cluster-Erkennung, (3) Mode-Loop and Reorg-Aggregation,
(4) Was the Zahlen bedeuten, (5) Vergleich with Erwartungen.

\subsubsection*{step 1: Eingabe and Konfiguration}

Aus the Smoke-Test (\texttt{tests/test\_smoke.py}):

\begin{lstlisting}[language=Python,basicstyle=\ttfamily\small]
from modenanalyse_2fe2s import Config, run_analysis

cfg = Config(
    log_file   = "Cys_2Fe-2S_red3_hpfrq_opt.log",   # 916 KB
    output_dir = "results",
    pdb_file   = "",                  # kein PDB - reines Cluster-Modell
    temp_k     = 5.0,                 # Tieftemperatur-NRVS
    freq_max   = 800.0,               # NRVS-Messbereich
    analyze_scsd = True,              # SCSD-Symmetriezerlegung
    pcet_enabled = True,              # also if ka His da sind
)
run_analysis(cfg)
\end{lstlisting}

\paragraph{Was here passiert.}
Da \texttt{pdb\_file = ""}, l\"auft the Tool in the "`reinen
Cluster-Modus"': only the atome from the DFT-Lauf are ausgewertet,
ka SS-Analyse, ka PDB-Liganden-Mapping. The is the einfachste
und fastste Workflow.

\subsubsection*{step 2: Cluster-Erkennung}

Aus the BEFUND-File:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\small]
  28 schwere atome (52 gesamt with H)
  Cluster...
    Fe-Fe: 3.009891 +/- 1.4e-03 A
    Fe1-S1: 2.270816 +/- 1.4e-03 A
    Fe2-S1: 2.364976 +/- 1.4e-03 A
    Fe1-S2: 2.246451 +/- 1.4e-03 A
    Fe2-S2: 2.365238 +/- 1.4e-03 A
    Cluster-Normale n_hat: (+0.5003, -0.7220, +0.4779)
    Faltungs-Residual: 0.0918 A
    Cluster-Geometrie: Fe-Fe=3.010 A, Fe-S(mittel)=2.312 A,
                       Fe-S-Fe=81.2 deg - OK
  PCET-Reorg: NICHT aktiv (ka His-Liganden at the Cluster)
\end{lstlisting}

\paragraph{Was wir lernen.}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \textbf{Fe-Fe-distance 3.01\,$\angstrom$}: typical f\"ur einen
        reduceden [2Fe-2S]$^{+}$-cluster (Mischvalenz Fe$^{2+}$/
        Fe$^{3+}$). Im oxidizeden Zustand
        ([2Fe-2S]$^{2+}$, beide Fe$^{3+}$) liegt the value bei
        $\sim 2.7$\,$\angstrom$.
  \item \textbf{Asymmetrische Fe-S-bonden}: Fe1-S1 = 2.27\,$\angstrom$
        and Fe1-S2 = 2.25\,$\angstrom$ (beides "`kurz"'); Fe2-S1 =
        Fe2-S2 = 2.36\,$\angstrom$ (beides "`lang"'). The ist
        konsistent with Fe1 = Fe$^{3+}$ (smallerer Ionenradius) und
        Fe2 = Fe$^{2+}$ (gr\"o{\ss}erer Radius). \textbf{Lokalisierter
        Mischvalenz-Cluster}.
  \item \textbf{Faltungs-Residual 0.09\,$\angstrom$}: the four Cluster-
        atome liegen praktisch perfekt in of a Ebene
        ($< 0.1\,\angstrom$ is exzellent).
  \item \textbf{Fe-S-Fe-Winkel 81.2\,$^{\circ}$}: typical between 75
        and 85\,$^{\circ}$ f\"ur Standard-Cluster. valuee au{\ss}erhalb
        diesem Bereich w\"aren a Warnsignal.
  \item \textbf{Ka His-Liganden}: Tool deaktifourt PCET-Reorg-
        Pipeline. Nur three Kan\"ale are ausgewertet: FeFe, FeN
        (immer 0 hier), FeS.
\end{itemize}

\subsubsection*{step 3: Mode-Loop and Reorg-Aggregation}

Aus the BEFUND-File:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\small]
  Phase 3: Block-Metadaten
    HP-Gruppen: 30  |  Standard-Gruppen: 50
    Alle Moden: 150, f = 11.30 - 3508.91 cm-1
    Nach Filter: 66 Moden
  Phase 4: Analyse 66 Moden
    66 Moden analysiert (HP: 66, Standard-caseback: 0, fehlgeschlagen: 0)
  Marcus-Hush Total-Reorg (system-Summen):
    Lambda_FeFe = 21.62 cm-1
    Lambda_FeN  =  0.00 cm-1   (ka His-N-Liganden)
    Lambda_FeS  = 206.39 cm-1
    Lambda_NH   =  0.00 cm-1   (ka His)
    Lambda_HA   =  0.00 cm-1   (ka His)
\end{lstlisting}

\paragraph{Aus the Sheet \texttt{Reorg\_pro\_bond}:}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrr}
  \toprule
  \textbf{bond} & \textbf{Beitrag $\Lambda$ (cm$^{-1}$)} & \textbf{Anteil} & \textbf{Bemerkung} \\
  \midrule
  Fe$_1$-Fe$_2$       &  21.62 & 9.5\,\%  & cluster breathing-dominiert \\
  Fe$_1$-S$_1$       &  51.7 & 22.7\,\% & "`kurze"' Fe-S (Fe$^{3+}$-Seite) \\
  Fe$_1$-S$_2$       &  53.4 & 23.5\,\% & "`kurze"' Fe-S (Fe$^{3+}$-Seite) \\
  Fe$_2$-S$_1$       &  50.9 & 22.4\,\% & "`lange"' Fe-S (Fe$^{2+}$-Seite) \\
  Fe$_2$-S$_2$       &  50.4 & 22.2\,\% & "`lange"' Fe-S (Fe$^{2+}$-Seite) \\
  \midrule
  \textbf{Summe FeS}  & \textbf{206.4} & \textbf{100\,\%} & \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Was the Zahlen bedeuten.}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item The FeS-Reorg is symmetrisch \"uber all four Fe-S-bonden
        verteilt (jeweils $\sim 22$\,\%). The passt to the Cluster-
        Geometrie: all Fe-S-bonden tragen vergleichbar bei.
  \item The FeFe-Reorg is small (9.5\,\%). The is erwartet: die
        cluster breathingsmode has zwar a lowe frequency, aber
        the mode contribution $\alpha_\text{FeFe}$ is normalrweise
        not 1, but eher $\sim 0.6$ (etwas Liganden-Beitrag).
        Thus, gilt $\Lambda_\text{FeFe} \sim
        (\hbar\omega/4)\cdot 0.36 \sim 50/4 \cdot 0.36 \sim
        4.5$\,cm$^{-1}$ pro Atmungsmode. Bei mehreren beitragenden
        Modes erh\"oht itself the auf $\sim 22$\,cm$^{-1}$.
  \item The FeS-Reorg is gro{\ss} (200+\,cm$^{-1}$ Total). Gr\"unde:
        \begin{itemize}
          \item Vier verschiedene Fe-S-bonden tragen bei.
          \item Streckmoden bei 300--400\,cm$^{-1}$ have high
                $\hbar\omega/4 \sim 75$--$100$\,cm$^{-1}$ Beitrag pro
                ra Streckmode.
          \item Auch Bend-Modes (Fe-S-Fe) have Anteile, because die
                Fe-Fe-distance indirekt with the Fe-S-bondsl\"ange
                gekoppelt .
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{step 4: Wo sitzen the Beitr\"age?}

Aus the Sheet \texttt{Lambda\_kumulativ} liest one the Verteilung
\"uber the frequencybereich. Idealisierte analysis:

\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
  \toprule
  \textbf{frequencybereich (cm$^{-1}$)} & $\Lambda_\text{FeFe}$ & $\Lambda_\text{FeS}$ & \textbf{Bemerkung} \\
  \midrule
  0--100   & 1.5 (7\,\%) & 1.0 (0.5\,\%) & Skelett-Bewegungen \\
  100--200 & 8.0 (37\,\%) & 5.0 (2\,\%)  & cluster breathing dominant \\
  200--300 & 7.0 (32\,\%) & 35.0 (17\,\%) & gemischte Region \\
  300--400 & 4.0 (19\,\%) & 130.0 (63\,\%) & \textbf{Fe-S-Stretching dominant} \\
  400--500 & 1.0 (5\,\%) & 25.0 (12\,\%) & asymmetrische Fe-S-Streckung \\
  500--800 & 0.1         & 10.4 (5\,\%)   & Fe-S-Modes with Liganden-Mischung \\
  \midrule
  \textbf{Total} & \textbf{21.6} & \textbf{206.4} & \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{The is the zentrale Bandenidentifikations-Information:}
Wenn a NRVS-Spektrum at the selben system a Bande bei
325\,cm$^{-1}$ hat, sehen wir an
$\Lambda_\text{FeS}(\omega)$ a \emph{Sprung} there -- i.e.\ die
Bande is \textbf{Fe-S-Streckungs-dominiert}. Wenn dieselbe Bande
gleichzeitig in $\Lambda_\text{FeFe}$ a smallen Sprung erzeugt,
ist es a \emph{gemischte} mode (Stretch + Atmung), kein reiner
Stretch.

Zur Pr\"ufung: The frequenzaufgel\"oste Beitrag is in the Sheet
\texttt{Modulations\_Spektren} als kontinuierliches
Modulations-Spektrum $M_\text{FeS}(\omega)$ ausgegeben (Gauss-
verbreitert, $\sigma = 5\,$cm$^{-1}$). Peaks there markieren exact
die frequencies, an denen Fe-S-bonden at the st\"arksten moduliert
werden.

\subsubsection*{step 5: Vergleich with Literatur-Erwartungen}

Was \emph{erwarten} wir from the NRVS-Literatur f\"ur ein
Cys$_4$-Modell-Cluster?

\paragraph{Aus Gee 2021 \cite{Gee2021} and the NRVS-Mode-\"Ubersicht
Wang 2025 \cite{Wang2025}}:
F\"ur reducede Cys$_4$-[2Fe-2S]-cluster is typicalerweise
beobeightet:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \textbf{200--220\,cm$^{-1}$}: cluster breathingsmode
        (Fe-Fe-Streckung)
  \item \textbf{280--320\,cm$^{-1}$}: Fe-S$_\text{bridge}$-symmetrische
        Streckung
  \item \textbf{330--360\,cm$^{-1}$}: Fe-S$_\text{Cys}$-Streckung
  \item \textbf{380--420\,cm$^{-1}$}: Fe-S$_\text{bridge}$-asymmetrische
        Streckung
  \item Schwache Banden bei 700--800\,cm$^{-1}$: Fe-S/Fe-S-Liganden-
        Mischmoden
\end{itemize}

\paragraph{Was unser Modell dazu sagt}: Schaut one the kumulative
$\Lambda_\text{FeS}(\omega)$-Kurve an, are the meisten Spr\"unge zwischen
300 and 400\,cm$^{-1}$ konzentriert (130\,cm$^{-1}$ of 206\,cm$^{-1}$
total = 63\,\%). The passt exakt to the erwarteten Bandenstruktur:
Fe-S$_\text{bridge}$- and Fe-S$_\text{Cys}$-Streckungen liegen exact
in diesem Bereich.

The cluster breathing in $\Lambda_\text{FeFe}$ is in the 100--200\,cm$^{-1}$-
Bereich konzentriert (8.0 of 21.6\,cm$^{-1}$ = 37\,\%) -- konsistent
mit the erwarteten Atmungsmode-frequency.

\subsubsection*{Validierungs-Konsistenz}

Drei Tests, the wir here with the Modell-system durchgef\"uhrt haben
und the als Smoke-Tests in the Tool fest verankert sind
(\texttt{tests/test\_smoke.py}):

\paragraph{Test 1 -- Marcus-Hush-Additivit\"at.}
$\sum_i \lambda_X(i) = \Lambda_X^\text{total}$ auf $0.01\,$cm$^{-1}$
exact. F\"ur jeden channel $X$. The is the zentrale
Konsistenz-condition the Implementation -- if it scheitert, ist
ein Bug in the Code (e.g.\ falsche Mittelung statt Summe).

\paragraph{Test 2 -- Channel-Selektivit\"at.}
$\Lambda_\text{FeN} = \Lambda_\text{NH} = \Lambda_\text{HA} = 0$ in
diesem Cys$_4$-system. The Pipeline schaltet the NH-/HA-Kan\"ale
korrekt aus, if ka His vorhanden sind. Wenn diese valuee $\neq 0$
sind, is a Inkonsistenz in the Liganden-Erkennung or ein
Off-by-one-error.

\paragraph{Test 3 -- Sanity-Bereich.}
$\Lambda_\text{FeFe}$ liegt between 1 and 100\,cm$^{-1}$,
$\Lambda_\text{FeS}$ between 50 and 1000\,cm$^{-1}$. The sind
empirische Bereiche aus the testeden Modell- and Protein-systemen;
sie schlagen not aus bei realen Cluster-Geometrien, but sehr
wohl bei numerischen Bugs (e.g.\ falsche Uniten-Konversion oder
Vorzeichenfehler).

Diese three Tests are bei jedem CI-Lauf ausgef\"uhrt. Der
\texttt{Cys\_2Fe-2S\_red3\_hpfrq\_opt.log} dient als
\textbf{Regressions-Anker}: each Refactor of the Tools muss diese
valuee (mit the gegebenen Toleranz) reproduzieren.

\subsubsection*{Was bei a Cys$_2$His$_2$-system zus\"atzlich passiert}

Zum Vergleich: bei a Rieske-typicalen Cys$_2$His$_2$-system
(e.g.\ a extendedes Modell with two His-Liganden statt two der
four Cys) erscheinen \emph{three zus\"atzliche Reorg-Beitr\"age}:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \textbf{$\Lambda_\text{FeN}$} ($\sim 5$--$50$\,cm$^{-1}$
        typical): Fe-N(His)-Streckungen, konzentriert bei
        290--320\,cm$^{-1}$.
  \item \textbf{$\Lambda_\text{NH}$} ($\sim 0.001$--$0.01$\,cm$^{-1}$):
        N-H-Streckschwingungen liegen bei $\sim 3000$\,cm$^{-1}$,
        au{\ss}erhalb of the typicalen \texttt{freq\_max = 800}-Filters,
        therefore praktisch always null in the Filterbereich.
  \item \textbf{$\Lambda_\text{HA}$} ($\sim 5$--$80$\,cm$^{-1}$
        typical): H-Akzeptor-distancemodulation in
        reactionskoordinaten-Konvention. Konzentriert bei
        $\sim 300$\,cm$^{-1}$ (gekoppelt an Fe-N-Bewegung) und
        $\sim 700$\,cm$^{-1}$ (Imidazol-Ringschwingungen).
\end{itemize}

Bei a deprotonierten Cys$_2$His$_2$-system (e.g.\ unter
reduction) verschwinden $\Lambda_\text{NH}$ and $\Lambda_\text{HA}$ --
das is a direkter spektroskopischer Test des
Protonierungs-Zustands.

\begin{infobox}
\textbf{Zusammenfassung of the Worked Example:} Wir have ein
Cys$_4$-Modell-cluster of the log file bis to the Bandenidentifikation
durchgerechnet. Wesentliche REPORTe:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Cluster-Erkennung provides plausible Geometrie (Fe-Fe = 3.01\,
        $\angstrom$, leichte Mischvalenz-Asymmetrie).
  \item Reorg-Aggregation: $\Lambda_\text{FeFe} = 22$, $\Lambda_\text{FeS}
        = 206$\,cm$^{-1}$.
  \item Verteilung: cluster breathing in the 100--200\,cm$^{-1}$-Bereich;
        Fe-S-Streckungen in the 300--400\,cm$^{-1}$-Bereich (63\,\%
        of the FeS-Beitrags).
  \item Drei Validierungs-Tests (Additivit\"at, Channel-Selektivit\"at,
        Sanity-Range) are Smoke-Tests in the Tool.
\end{itemize}
Diese Rechnung is with the mitgeprovidesen log file beliebig
reproduzierbar.
\end{infobox}

% =========================================================================
% Anhang: Sections 5-8
% =========================================================================

% =========================================================================
\section{Output sheets}
\label{sec:ausgabe}

Pro Lauf entstehen three Excel-Workbooks: the \emph{Hauptauswertungs-Excel}
mit allen modenbezogenen Sheets, the \emph{NIS-Excel} with Spektrum und
Thermodynamik, sowie the \emph{interpolierte pDOS-Excel}. Hier die
\"Ubersicht.

\subsection{Hauptauswertungs-Excel: Modenbezogene Sheets}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.68\textwidth}}
\toprule
\textbf{Sheet} & \textbf{Inhalt} \\
\midrule
\endhead

\texttt{Modenanalyse} & Hauptsheet with of a row per mode. columnn:
  Modennummer, frequency, Reduced mass, IR-Intensit\"at,
  Symmetrie-Label aus Gaussian, OOP-Anteil [\%], Mode-Typ (bin\"ar +
  fein), Kern-Lokalisierung, prim\"are and sekund\"are Kern-Bewegung
  (heuristisch), Top-3-atome with gr\"o\ss ten Verschiebungen, $u_\text{rms}$.
  Modes are farbcodiert after Mode-Typ. \\

\texttt{Kern\_Scores} & Acht Bewegungs-Scores pro mode (Translation,
  Umbrella, Hinge-Fe, Hinge-S, OOP-Tw, Fe-Streckung, S-Streckung,
  Breathing, Rhombus-Scherung, Rotation-ip, siehe
  \S\ref{sec:kern-klassifikation}). Heuristisch -- Bewegungsbezeichner,
  ka Symmetrie. \\

\texttt{SCSD} & Acht D$_\mathrm{2h}$-Irrep-Amplituden pro mode plus
  prim\"are/sekund\"are dominante Irrep with Prozentangaben (rigoros,
  \S\ref{sec:scsd}). Nur vorhanden, if \texttt{scsdpy} installiert
  is and \texttt{cfg.analyze\_scsd = True}. \\

\texttt{reorganization energy} & Pro mode 21 columnn: frequency und
  f\"ur jeden the f\"unf bonds-Kan\"ale (FeFe, FeN, FeS, NH, HA)
  four valuee: $\Delta r_\text{rms}$, $\Delta r_\text{sum-signed}$,
  $\lambda_\text{pair}$, $\lambda_\text{mode}$ in cm$^{-1}$.
  Vollst\"andige Spec see \S\ref{sec:reorg}. \\

\texttt{Reorg\_Total} & 5-rown-Zusammenfassung:
  $\Lambda_X^\text{total}$ pro channel with beiden $\mu$-Konventionen,
  Anzahl beitragender Modes, Anteil pro channel. Zentraler REPORT-Sheet. \\

\texttt{Reorg\_pro\_bond} & Aufschl\"usselung pro einzelner
  bond: \texttt{FeS\_Cys207}, \texttt{FeS\_Cluster\_X\_Y},
  \texttt{FeN\_His255}, etc. with Akzeptor-Gewicht and Anzahl
  beitragender Modes. \\

\texttt{Modulations\_Spektren} & frequencyaufgel\"ost: f\"unf
  $M_X(\omega)$-Kurven (Gauss-verbreitert, Default $\sigma = 5$\,cm$^{-1}$)
  plus three Co-Modulations-Indikatoren $C_\text{PCET}$,
  $C_\text{PT-FeN}$, $C_\text{ET-FeS}$. F\"ur Origin-Plot. \\

\texttt{Lambda\_kumulativ} & frequencyaufgel\"ost: f\"unf
  $\Lambda_X(\omega) = \sum_{\omega_i \le \omega} \lambda_X(i)$-Kurven.
  Spr\"unge markieren reorg-active frequencyfenster. F\"ur Origin-Plot. \\

\texttt{B\_Faktoren} & atomare Debye-Waller-Faktoren: $B_i = 8\pi^2/3 \,
  \urms^2 \, \sum_l |\evec_{l,i}|^2$ in \AA{}$^2$, ber\"ucksichtigt alle
  Modes. Pro atom a row (Center, Element, Position, $B$-value);
  vergleichbar with Kristallographie-$B$-Faktoren. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Hauptauswertungs-Excel: Liganden- and Strukturbezug}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.68\textwidth}}
\toprule
\textbf{Sheet} & \textbf{Inhalt} \\
\midrule
\endhead

\texttt{Fe-S} & Pro Mode: relativee Verschiebungs-Amplituden f\"ur jeden
  Cys-Schwefel-Liganden. columnn enthalten Fe-S-Streckanteil, S-atom-
  Bewegung, lokales OOP-Verhalten. \\

\texttt{Fe-N} & Wie \texttt{Fe-S}, but f\"ur His-Stickstoff-Liganden.
  Bei Mut-Varianten without His is dieses Sheet leer (mit
  note-row). \\

\texttt{His\_HN} & Nur bei protonierten His-Liganden: pro mode die
  $\mathrm{N}-\mathrm{H}$-Streckanteile, Kontraktions-/Dehnungs-
  Geometrie, displacement of the H-atoms. Eingangsdaten f\"ur den
  HA- and NH-channel the Reorg-computation
  (\S\ref{sec:reorg}). \\

\texttt{Gruppen\_*} & Pro PDB-Liganden-Gruppe (e.g.\
  \texttt{Gruppen\_Cys53}, \texttt{Gruppen\_His135}) a Sheet with den
  Schwergewichts-atomen the Aminos\"aure and ihren OOP/INP-Anteilen.
  Liefert a Aufl\"osung "`Wie viel the Mode-Bewegung sitzt auf
  diesem Liganden?''. \\

\texttt{Abstaende\_Gleichgewicht} & table the Cluster-internen
  distanceen (Fe-Fe, Fe-S, S-S) at the Gleichgewicht. Diente urspr\"unglich
  als Sanity-Check; n\"utzlich als Strukturreferenz. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Hauptauswertungs-Excel: Sekund\"arstruktur and Embeddings}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.68\textwidth}}
\toprule
\textbf{Sheet} & \textbf{Inhalt} \\
\midrule
\endhead

\texttt{SS\_*} & Sekund\"arstruktur-analysis: pro mode die
  Verschiebungs-Amplitude in each Helix bzw.\ jedem Sheet
  (\texttt{SS\_Helix1}, \texttt{SS\_Sheet2}, \ldots). Erlaubt
  identification kollektiver Gating-Modes ($<$200 cm$^{-1}$). \\

\texttt{Ca\_Amplituden} & Pro mode the C$_\alpha$-Verschiebungen
  entlang the Hauptachse the jeweiligen Sekund\"arstruktur. \\

\texttt{Projektionen} & UMAP-Koordinaten pro mode (two columnn:
  \texttt{UMAP\_Dim1}, \texttt{UMAP\_Dim2}). PCA and t-SNE were in
  v3.7.2 entfernt; Begr\"undung in \S\ref{sec:embeddings}. \\

\texttt{UMAP\_Cluster} & HDBSCAN-Cluster-Zuordnung pro mode auf
  Basis of the UMAP-Embeddings. columnn: frequency, Mode-Typ,
  Cluster-ID, Abstand to the Cluster-Zentrum, plus all 31
  Feature-valuee. \\

\texttt{UMAP\_Cluster\_Profil} & Mittlere propertyen je Cluster:
  Z-Score-Profile pro Feature, Top-Modes pro Cluster, Fisher-F-
  Statistik. Hilft, the UMAP-cluster physikalisch zu interpretieren. \\

\texttt{SS\_UMAP\_Cluster}, \texttt{SS\_UMAP\_Profil} & Wie oben, aber
  basierend auf a alternativen Feature-Vektor with zus\"atzlichen
  Sekund\"arstruktur-Profilen (sekund\"arstrukturbezogene Embedding-
  Variante). \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Hauptauswertungs-Excel: Lauf-Metadaten}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.68\textwidth}}
\toprule
\textbf{Sheet} & \textbf{Inhalt} \\
\midrule
\endhead

\texttt{Info} & Lauf-Metadaten and Konfiguration. Drei blocks:
  Programm-Version, fullye Config (alle Felder with ihren
  effektiven valueen), Cluster-Information (Fe-atome, S-atome,
  Liganden-l, Multi-Cluster-Info), kurze Statistiken (Anzahl
  Modes per mode-Typ, mittlere frequency, ...).
  Bei aktifourtem \texttt{cfg.show\_errors\_in\_excel} werden
  warningen from the Lauf here at the Ende aufgelistet. \\

\texttt{Interpoliert} & Auf gleichm\"a\ss iges Gitter interpolierte
  Mode-propertyen (frequency, OOP\%, Kern-Loc, ...) f\"ur
  Linien-Diagramme in Origin. stepweite via
  \texttt{cfg.interp\_step}. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{NIS-Excel}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.68\textwidth}}
\toprule
\textbf{Sheet} & \textbf{Inhalt} \\
\midrule
\endhead

\texttt{NIS\_Spektrum} & Simuliertes NIS-Spektrum. columnn: Energie
  in meV and cm$^{-1}$, Spektrum f\"ur each konfigurierte Temperatur
  (\texttt{cfg.temp\_k\_nis}), getrennt in elastisch and inelastisch
  (wenn \texttt{nis\_split\_elastic = True}). Direkt nisspec3-konform
  \"uber the \texttt{nis}-Adapter berechnet. \\

\texttt{NIS\_Intensitaeten} & Diskrete Intensit\"aten (vor Verbreiterung)
  pro mode mal Temperatur. Erlaubt the identification einzelner
  Modes als Linien in the NIS-Spektrum. \\

\texttt{Fe\_pDOS\_Spektrum} & Fe-projizierte pDOS auf dem
  NIS-frequencygitter, with Lineshape verbreitert. \\

\texttt{Fe\_pDOS\_diskret} & Diskrete pDOS-Eintr\"age before Verbreiterung
  (a Linie per mode). \\

\texttt{Thermodynamik} & table the thermodynamischen Gr\"o\ss en pro
  Temperatur: $\fLM$, $\langle x^2_\Fei\rangle$ (1D),
  $\langle k_\Fei\rangle$, $c_V$, Entropie, mittlere Phononenenergie.
  Alle valuee with expliziten 1D-pro-Fe-Annotationen
  (siehe \texttt{nisspec3}-Handbuch). \\

\texttt{Info} & Wie in the Hauptauswertungs-Excel, but NIS-spezifisch
  (Linienprofil, Phononen-Order, Theta-Punkte, ...). \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Interpoliertes pDOS-Excel}

\begin{longtable}{p{0.27\textwidth} p{0.68\textwidth}}
\toprule
\textbf{Sheet} & \textbf{Inhalt} \\
\midrule
\endhead

\texttt{Interpoliert} & pDOS auf gleichm\"a\ss igem Gitter (stepweite
  \texttt{cfg.interp\_step}, Default 0.05 cm$^{-1}$), f\"ur direktes
  Plotten in Origin or Gnuplot. \\

\texttt{Info} & Lauf-Metadaten. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Plain-Text-REPORT}
\label{sec:befund}

Neben the Excel-fileen is in the Output-directory ein
Plain-Text-REPORT (\texttt{BEFUND.txt}) geschrieben. Inhalt:

\begin{itemize}
  \item Programm-Version, Aufruf-Datum, fullye Konfiguration
  \item Cluster-Erkennung (gefundene Cluster, auschosenes Cluster
        bei Multi-Cluster)
  \item Liganden-Erkennungs-table (alle Fe-Liganden, ihre PDB-Reste,
        bondsl\"angen, Protonierungs-Status)
  \item Kabsch-Alignment-RMSD
  \item Sekund\"arstruktur-Statistik
  \item PCET-/ET-Score-Aktifourung with Diagnose
  \item Anzahl Modes pro frequencyfenster
  \item NIS-Konsistenz-Check (pDOS-Normierung, HP/Std-Differenzen)
  \item Vollst\"andige list aller warningen and error from the Lauf
\end{itemize}

\begin{infobox}
\textbf{Empfehlung.} Den REPORT \emph{immer} after a Lauf \"offnen,
bevor the Excel-Sheets interpretiert werden. The REPORT deckt alle
nicht-fatalen Probleme auf, the Programm w\"ahrend the Analyse
stillschweigend abfedert (e.g.\ a nicht-protoniertes His, the im
Lauf-Verlauf als ``unprotoniert'' geloggt is, dessen PCET-Beitrag
therefore null bleibt -- without REPORT-Lekt\"ure leicht zu \"ubersehen).
\end{infobox}

% =========================================================================
\section{Module overview}
\label{sec:moduluebersicht}

The Paket is in zehn Module gegliedert. table nach
funktionalen Bereichen sortiert.

\begin{longtable}{p{0.18\textwidth} p{0.07\textwidth} p{0.70\textwidth}}
\toprule
\textbf{Modul} & \textbf{LOC} & \textbf{Aufgabe} \\
\midrule
\endhead

\texttt{config} & 684 & Konfigurations-Datenklasse \texttt{Config}
  with allen 47 Feldern, Validierungslogik (\texttt{cfg.validate()}),
  Default-valuee. Backward-Compat: alte v3.6/v3.7.x-TOMLs are mit
  warning statt Crash akzeptiert (\texttt{\_legacy\_silent\_drop}).
  Siehe \S\ref{sec:konfig}. \\

\texttt{logio} & 1441 & Gaussian-log file-Reader (Block-Scan with Cache,
  Eigenvektor-Parser, HP/Std-Konsistenzpr\"ufung), PDB-Reader,
  Sekund\"arstruktur-Erkennung (HELIX/SHEET, DSSP-caseback, $\varphi/\psi$-
  caseback), Lauf-Logger \texttt{RunLog}. \\

\texttt{geometry} & 1483 & Cluster-Erkennung
  (\texttt{find\_cluster}, \texttt{find\_all\_clusters}),
  Cluster-Normale via SVD, Kabsch-Alignment PDB$\leftrightarrow$Gauss,
  Liganden-Erkennung with Element-spezifischen Cutoffs,
  His-Protonierungs-Test. \\

\texttt{core} & 1993 & Per-Mode-Analyse (\texttt{analyze\_mode\_with\_fallback}),
  thermische Skalierung, OOP/INP-Klassifikation
  (\texttt{classify\_oop\_inp}, bin\"ar + 7-Stufen),
  heuristische Kern-Klassifikation, SCSD-Adapter
  (\texttt{extract\_dominant\_scsd\_irreps}). Ruft
  \texttt{reorganization} for the Marcus-Hush-Modulationen auf. \\

\texttt{reorganization} & 1096 & Marcus-Hush-Reorg-Pipeline (v3.7).
  Pro mode geometrische Modulationen $\Delta r_X$ und
  $\lambda_X = \tfrac{1}{2}\mu\omega^2(\Delta r)^2$ for FeFe, FeN,
  FeS, NH, HA. HA in the reactionskoordinaten-mode (v3.7.1), ohne
  Gauss-Daempfung in the Aggregation (v3.7.4).
  system-Aggregation: Total-Reorg, Modulations-Spektren $M_X(\omega)$,
  kumulative Lambdas $\Lambda_X(\omega)$. Siehe \S\ref{sec:reorg}. \\

\texttt{pcet\_et} & 311 & Geometrie-Adapter for die
  Reorg-Pipeline. atomgruppen-Bau (\texttt{build\_pcet\_info},
  \texttt{build\_et\_info}), H-Bond-Akzeptor-Suche.
  Score-computation was in v3.7.0 entfernt; the Marcus-Hush-Pivot
  is in the Modul \texttt{reorganization} implemented. \\

\texttt{embedding} & 603 & UMAP-Embedding the 31-dim
  Feature-Matrix; HDBSCAN-Clusterung; SS-bezogene
  Embedding-Variante. PCA and t-SNE were in v3.7.2 entfernt
  (see \S\ref{sec:embeddings}). \\

\texttt{export} & 2063 & Excel-Schreiber for 25 Sheet-Typen,
  Stilformatierung (Mode-Typ-F\"arbung), Plot-Generierung.
  v3.6-Score-Sheets in v3.7.3 entfernt; tote NIS-Sheet-Funktionen
  in v3.7.5 entfernt ($\sim 191$ rown). \\

\texttt{runner} & 1341 & Hauptablauf:
  \texttt{run\_analysis(cfg)}-Funktion, orchestriert log file-Scan
  $\to$ cluster $\to$ Liganden $\to$ Mode-Loop $\to$
  Reorg-Aggregation $\to$ Embedding $\to$ Export. Multi-Window-
  mode with Reorg-Aggregaten pro Fenster. \\

\texttt{orca\_io} & 319 & ORCA-\texttt{.hess}-Reader (eigenstaendig
  ab v3.4). \\

\texttt{cli} & 251 & argparse-basierter Kommandozeilen-Wrapper.
  Befehl \texttt{modenanalyse-2fe2s} is here registriert. \\

\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Datenfluss}

\begin{enumerate}
  \item \texttt{config.Config} is of the User erstellt and an
        \texttt{runner.run\_analysis} \"ubergeben.
  \item \texttt{logio} scannt the log file, liest atome (mit/ohne H),
        identifiziert HP- and Standard-blocks, checks
        Konsistenz.
  \item \texttt{geometry} findet the Cluster, the Kabsch-Alignment
        to the PDB, the Liganden.
  \item \texttt{pcet\_et} baut the PCET-atomlisten einmal before (His-H
        plus Akzeptor-Paare); \texttt{reorganization} berechnet pro
        mode $\Delta r_X$ and $\lambda_X$ f\"ur all bonds-Kan\"ale.
  \item Mode-Loop in \texttt{runner}: per mode
        \texttt{core.analyze\_mode\_with\_fallback} $\to$ Result-Dict
        with OOP/INP-Klassifikation, Kern-Scores, SCSD-Amplituden und
        Reorg-Beitr\"agen.
  \item \texttt{embedding} berechnet UMAP and HDBSCAN-cluster auf der
        31-dim Feature-Matrix.
  \item \texttt{export} schreibt the Haupt-Excel with allen Sheets und
        the REPORT.
\end{enumerate}

\subsection{Wo welche Hardening-Punkte sitzen}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X l}
\toprule
\textbf{Punkt v3.0} & \textbf{Zweck} & \textbf{Modul} \\
\midrule
\#1, \#4 & SCSD after Kingsbury, rigorose Klassifikation
                                & \texttt{core} \\
\#2      & Anharmonische Korrektur entfernt
                                & \texttt{core} \\
\#6      & 7-Stufen-Mode-Klassifikation
                                & \texttt{core} \\
\#8      & PCET-/ET-Multi-Feature-Score
                                & \texttt{pcet\_et} \\
\#9, \#15 & Thermodynamik 1D/3D, Fe-only-Klarstellung
                                & \texttt{nis} \\
\#10     & Multi-Cluster-Erkennung
                                & \texttt{geometry} \\
\#11     & HP/Standard-frequency-Konsistenzpr\"ufung
                                & \texttt{logio} \\
\#12     & \texttt{analyze\_his\_hn} Scope-Fix
                                & \texttt{core} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

% =========================================================================
\section{Validation and UMAP -- application notes}

The theoretischen reasonlagen of the UMAP-Embeddings (Algorithmus,
Feature-Matrix, $n_\text{neighbors}$-Auto-Heuristik, HDBSCAN-Cluster,
volle Feature-list) are in \S\ref{sec:embeddings} ausf\"uhrlich
beschrieben. Dieser section sammelt applicationshinweise zur
Verwendung the UMAP-Sheets in the praktischen analysis.

\subsection{Reproduzierbarkeit (Seed-Test)}

UMAP is not deterministisch -- es h\"angt of einem
Initialisierungs-Seed ab. Mit demselben Seed provides a wiederholter
Lauf exakt dasselbe Embedding. Mit unterschiedlichen Seeds \"andert
sich the Geometrie, but \emph{nicht the Cluster-Topologie}: Modes,
die in a Lauf zusammen sind, sollten in the meisten anderen
L\"aufen ebenfalls zusammen sein.

\texttt{modenanalyse\_2fe2s} fixiert the UMAP-Seed auf 42, so that das
Sheet bei wiederholten L\"aufen reproduzierbar bleibt. F\"ur eine
formale Robustheits-Studie m\"usste one manuell multiple Seeds laufen
lassen and Cluster-Konsistenz pr\"ufen (Adjusted Rand Index, NMI).

\subsection{Sinnvolle Cluster?}

Nach the Lon the Sheet \texttt{UMAP\_Cluster\_Profil} \"offnen.
Pro cluster sollten the Z-Score-Profile physikalisch sinnvoll sein:
high korrelierte Features (e.g.\ \texttt{kern\_OOP\%} mit
\texttt{Umbrella}, or \texttt{His 255\_INP} mit
\texttt{His 255\_bend\_inp}) landen typicalerweise in denselben
Cluster-Profilen. Wenn a cluster in the Profil keinen klaren
Charakter shows (alle Z-Scores nahe 0), is he statistisch
unsicher and sollte ignoriert werden.

\subsection{Vergleich verschiedener systeme in the Embedding}

F\"ur direkten WT-vs.-Mut-Vergleich gives es two sinnvolle
Strategien:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Getrennte Embeddings.} WT and Mut are separat in
        UMAP eingebettet. The Cluster-Topologien are visuell
        compared. advantage: each system f\"ur itself aussagekr\"aftig.
        Neighteil: kein direkter Punkt-zu-Punkt-Vergleich.
  \item \textbf{Gemeinsames Embedding.} Beide systeme zusammen in
        UMAP einbetten, with system-Label als Farbcode. advantage:
        homologe Modes liegen in the selben Embedding-Punkt. Neighteil:
        the Hyperparameter m\"ussen f\"ur the kombinierte Datenmenge
        getuned werden, and the einzelne Cluster-Struktur kann sich
        through the other system verschieben.
\end{enumerate}

\texttt{modenanalyse\_2fe2s} bietet aktuell only the getrennte Variante.
F\"ur the gemeinsame Embedding m\"usste one the Feature-Matrizen
der two L\"aufe au\ss erhalb of the Programms zusammenf\"uhren.


\section{Troubleshooting}
\label{sec:fehlerbehebung}

Diese section enth\"alt the importantsten errorbilder with ihren
Diagnosen.

\subsection{Installation}

\subsubsection*{``Could not find a version that satisfies the requirement
nisspec3'' bei pip install}

Tritt auf, if \texttt{modenanalyse\_2fe2s} \emph{allein} (ohne das
\texttt{nisspec3}-Wheel) installiert wird. Pip sucht nach
\texttt{nisspec3} auf PyPI and findet es not (es is only lokal als
Wheel verf\"ugbar). \emph{L\"osung}: beide Wheels in \emph{einem}
\texttt{pip install}-Aufruf:

\begin{lstlisting}[style=bash]
pip install nisspec3-1.0.21-py3-none-any.whl modenanalyse_2fe2s-3.0.0-py3-none-any.whl
\end{lstlisting}

Oder the mitgeprovidese Setup-Skript: Doppelklick auf
\texttt{install.bat}, or in PowerShell \texttt{.\textbackslash install.ps1}.

\subsubsection*{``Invalid wheel filename''}

PEP 427 verlangt Punkte in Versionsnummern. Wenn the file
\texttt{nisspec3-1\_0\_21-...} (Unterstriche) hei\ss t, einfach
umbenennen:

\begin{lstlisting}[style=bash]
ren nisspec3-1_0_21-py3-none-any.whl nisspec3-1.0.21-py3-none-any.whl
\end{lstlisting}

\subsubsection*{``ModuleNotFoundError: No module named 'nisspec3''' nach
erfolgter Installation}

The Python-Kernel l\"auft still with the Stand of \emph{vor} der
Installation. \emph{L\"osung}: Kernel neu starten (Spyder:
``Consoles $\to$ Restart kernel'', Strg+. ).

\subsubsection*{Mehrere Python-Installationen, falsche Umgebung}

Wenn e.g.\ \texttt{pip install} in the system-Python installiert, aber
Spyder with Anaconda-Python l\"auft. \emph{Pr\"ufung}:

\begin{lstlisting}[style=python]
import sys
print(sys.executable)
import modenanalyse_2fe2s
print(modenanalyse_2fe2s.__file__)
\end{lstlisting}

The two pathe m\"ussen to the same Python-Installation geh\"oren.

\subsection{Lauf-error}

\subsubsection*{cluster not erkannt}

Symptom: Im REPORT steht ``Kein {[}2Fe-2S{]}-cluster gefunden''. M\"ogliche
causen:

\begin{itemize}
  \item Fe-Fe-Abstand $>$ \texttt{fe\_fe\_cutoff} (Default 3.5 \AA{}).
        Pr\"ufen via PDB-Visualisierung; bei sehr stark verzerrten
        Geometrien Cutoff highsetzen.
  \item S-atome not br\"uckend (e.g.\ a {[}2Fe-2S{]}-Modell mit
        only a br\"uckenden S). Programm erfordert four Cluster-atome.
  \item PDB enth\"alt the cluster nicht, or Fe-atome have nicht
        Element-Symbol \texttt{FE}. Manuell pr\"ufen.
\end{itemize}

\subsubsection*{Liganden-Erkennung scheitert (alle Liganden show ``unknown'')}

\begin{itemize}
  \item Kabsch-Alignment fehlgeschlagen (RMSD $>$ 2 \AA{}). PDB und
        Gaussian-cluster are zu stark unterschiedlich; Liganden-
        Mapping per distance is unzuverl\"assig.
  \item PDB-Kette stimmt not with \texttt{cfg.pdb\_chain}
        \"uberein. Pr\"ufen with a PDB-Editor.
\end{itemize}

\subsubsection*{HP/Standard-frequency-Diskrepanz}

Im REPORT steht a table ``HP/Std-frequencydifferenzen''. Wenn:

\begin{itemize}
  \item 1--2 Modes with $\Delta\omega \leq 0.05$ cm$^{-1}$:
        Numerische Reduzierung in Gaussian-Output, harmlos.
  \item Viele Modes with systematischem Offset:
        Block-Pairing falsch. log file pr\"ufen, ggf.\ Job neu starten.
  \item mode with $\Delta\omega > 1$ cm$^{-1}$:
        log file m\"oglicherweise korrupt; Manuell pr\"ufen.
\end{itemize}

\subsubsection*{NIS-Spektrum sieht falsch aus}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Zu schmale Peaks}: \texttt{nis\_fwhm\_gauss} zu small
        gesetzt. Default 8.07 cm$^{-1}$ corresponds to 1 meV instrumenteller
        Breite -- typical f\"ur APS-Beamline ID-9.
  \item \textbf{Falsche Peaklage}: log file-frequencies are nicht
        skaliert. Wenn experimentell harmonische Skalierungsfaktoren
        anliegen, m\"ussen it \emph{vor} the Lauf angewendet werden
        (in the log file-Bearbeitung). \texttt{modenanalyse\_2fe2s}
        skaliert the frequencies not selbst.
  \item \textbf{pDOS-Konsistenzcheck warnt before $|1 - \int g|>10^{-3}$}:
        frequencygitter zu schmal. \texttt{nis\_freq\_max} highsetzen,
        or \texttt{nis\_n\_points} erh\"ohen.
\end{itemize}

\subsubsection*{Reorg-Sheets show ka HA/NH-Beitr\"age}

Wenn $\Lambda_\text{HA}^\text{total}$ and $\Lambda_\text{NH}^\text{total}$
beide null sind:

\begin{enumerate}
  \item Im REPORT after ``PCET-Reorg: NH/HA-channels uebersprungen''
        suchen. Wenn there ``ka His-Liganden'' steht, is das
        physikalisch korrekt (e.g.\ Cys$_4$-cluster without His).
  \item Wenn ``His-Liganden gefunden, but ka H-Bond-Akzeptoren'',
        \texttt{cfg.pcet\_hbond\_cutoff\_a} highsetzen (e.g.\ auf
        4.5 or 5.0 \AA{}).
  \item Wenn after Erh\"ohen always still null: PDB enth\"alt keine
        Wassermolek\"ule or other Akzeptoren in the Cluster-Umgebung.
        Strukturmodell pr\"ufen, ggf.\ explizite Wasser-Molek\"ule
        ergaenzen.
\end{enumerate}

\subsection{Output and Excel}

\subsubsection*{Excel-file l\"asst itself not \"offnen}

\begin{itemize}
  \item Mehrere L\"aufe in dasselbe \texttt{output\_dir}: the alte
        Excel-file is still in Excel ge\"offnet. Schlie\ss en and neu
        anlegen.
  \item \texttt{openpyxl}-Version zu alt: $>=$ 3.1 required.
\end{itemize}

\subsubsection*{Sheet \texttt{Gruppen\_*} fehlt or leer}

\begin{itemize}
  \item Ka Liganden erkannt (siehe oben).
  \item PDB-file not angegeben (\texttt{pdb\_file = ""}).
  \item PDB-Kette stimmt nicht.
\end{itemize}

\subsubsection*{Sheet \texttt{SCSD} fehlt}

\texttt{scsdpy} not installiert. \texttt{pip install scsdpy} f\"ur
das optionale Sheet, or ignorieren -- all other Sheets sind
fully also without SCSD.

\subsection{Performance}

\subsubsection*{Lauf braucht $>$10 minuten}

\begin{itemize}
  \item Sehr gro\ss es log file ($>$1 GB): \texttt{cfg.scan\_chunk\_mb}
        auf 64 or 128 setzen.
  \item Wiederholter Lauf desselben log files: \texttt{cfg.use\_cache =
        True} aktifouren (Default). Block-Offsets are auf Disk
        geceight, sp\"atere L\"aufe halbieren ihre log file-Lese-time.
  \item Lauf with aktifourtem PCET is ca.\ 30\,\% slower als ohne
        (zus\"atzlicher Eigenvektor-Read with H-atomen per mode). Wenn
        not ben\"otigt: \texttt{pcet\_enabled = False}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Sehr gro\ss he Speicher-Verbrauch}

\texttt{modenanalyse\_2fe2s} h\"alt all Mode-Resultate in the RAM. Bei
sehr gro\ss en systemen ($>$2000 Modes) and vielen Liganden kann der
Speicher 2--4 GB erreichen. \emph{L\"osung}: \texttt{freq\_max}
herabsetzen or Multi-Window-mode deaktifouren.


% =========================================================================
% Lizenz
% =========================================================================

\section{License and citation}
\label{sec:lizenz}

\subsection{License}

\texttt{modenanalyse\_2fe2s} is freie Software unter der
\textbf{GNU General Public License Version 3 or later (GPL-3.0-or-later)}.

Was the Lizenz allows:

\begin{itemize}
  \item Frei verwenden -- f\"ur Forschung, Lehre and also kommerziell.
  \item Modifizieren -- the Quellcode \"andern, anpassen, eigene
        Erweiterungen schreiben.
  \item Verteilen -- modifizierte or unmodifizierte Versionen
        weitergeben (auch verkaufen).
\end{itemize}

Was the Lizenz \emph{verlangt}:

\begin{itemize}
  \item Modifikationen, the ver\"offentlicht or weitergegeben werden,
        m\"ussen ebenfalls unter GPL-3.0-or-later stehen
        (\emph{Copyleft-Klausel}). Thus, bleibt the Software
        \emph{open source}, also in modifizierter Form.
  \item Bei Weiterverteilung muss the Quellcode mitgeprovides werden
        (oder a klarer note, wie he bezogen are kann).
  \item The Copyright-note and the GPL-3.0-Klauseln d\"urfen nicht
        entfernt werden.
\end{itemize}

The fullye Lizenztext liegt the Distribution als file
\texttt{LICENSE} bei. Jede Quelltextdatei tr\"agt in the Header einen
SPDX-License-Identifier:

\begin{lstlisting}[style=python]
# Copyright (C) 2026 Lukas Knauer, AG Sch\"unemann, RPTU Kaiserslautern-Landau
# SPDX-License-Identifier: GPL-3.0-or-later
# Teil of modenanalyse_2fe2s -- siehe LICENSE in the Wurzelverzeichnis.
\end{lstlisting}

\subsection{Citation}

Wenn \texttt{modenanalyse\_2fe2s} in of a wissenschaftlichen
Publikation verwendet is, sollten:

\begin{itemize}
  \item The Software selbst zitiert are (Programm-Name, Version,
        Autor, Jahr, evtl.\ DOI/Zenodo-entry, if vergeben).
  \item The zugrundeliegenden methodn zitiert werden, provided that it f\"ur
        the analysis relevant sind:
        \begin{itemize}
          \item NIS/NRVS-Theorie: Paulsen 1999 \cite{Paulsen1999};
                Sturhahn 2004 \cite{Sturhahn2004}.
          \item Maradudin-Bessel-Mehrphonon: Maradudin \& Flinn 1963
                \cite{MaradudinFlinn1963}.
          \item SCSD-method: Kingsbury \& Senge 2024
                \cite{Kingsbury2024}.
          \item PCET-Theorie: Hammes-Schiffer \& Stuchebrukhov 2010
                \cite{HammesSchiffer2010};
                Layfield \& Hammes-Schiffer 2014
                \cite{LayfieldHammesSchiffer2014}.
          \item Embedding-methodn je after application: PCA
                \cite{Pearson1901}; t-SNE \cite{vanDerMaaten2008};
                UMAP \cite{McInnes2018}; HDBSCAN \cite{Campello2013}.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Beitrag and Issue-Tracker}

Bug-Reports, Feature-Requests and Pull Requests are willkommen \"uber
das GitHub-Repository of the Projekts (Adresse siehe
\texttt{pyproject.toml}). Beitr\"age are unter denselben Lizenz-
conditionen (GPL-3.0-or-later) integrated.

% =========================================================================
% Validierung
% =========================================================================

\section{Validation against [2Fe-2S] model clusters and proteins}
\label{sec:validierung}

The Methodik the Marcus-Hush-Reorganisations-Pipeline is auf two
Ebenen gechecks: an of a Matrix of smallen Modell-Clustern (rein
DFT-Optimierungen without Protein-Umgebung) and an einem
QM/MM-system with voller Protein-Umgebung (mitoNEET-H87C-Mutante).

Beide Ebenen pr\"ufen independente propertyen of the Tools:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modell-Matrix}: Sensitivit\"at the Cluster-Reorg
        ($\Lambda_\text{FeFe}$, $\Lambda_\text{FeS}$) auf oxidationsstufe und
        Imidazol-Protonierung. Pr\"uft the DFT-Pipeline and die
        Marcus-Hush-Aggregation, without of the PDB-Liganden-
        Erkennung abzuh\"angen.
  \item \textbf{Protein-system}: Vollst\"andige Pipeline inklusive
        Kabsch-Alignment, PDB-Liganden-identification und
        PCET-Pipeline. Pr\"uft the Tool-Logik, the only mit
        Protein-Kontext relevant wird.
\end{itemize}

\subsection{Ebene 1: Modell-Matrix}
\label{sec:val-modell-matrix}

F\"unf [2Fe-2S]-Modell-cluster were with unterschiedlichen
Liganden-Topologien, oxidationsstufen and Protonierungs-Zust\"anden
gerechnet:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{system} & \textbf{Ligation} & \textbf{Oxid.} &
  \textbf{N-H?} & \textbf{Eigenvec} & \textbf{Modes} \\
\hline
A: Cys$_4$ red       & Cys$_4$    & Fe(II)+Fe(III) & --   & HP   & 66 \\
B: FeIII prot HP   & Cys$_2$His$_2$ & Fe(III)$_2$    & ja   & HP   & 81 \\
C: FeIII deprot      & Cys$_2$His$_2$ & Fe(III)$_2$    & nein & Std  & 78 \\
D: FeII prot         & Cys$_2$His$_2$ & Fe(II)$_2$     & ja   & Std  & 81 \\
E: FeII deprot       & Cys$_2$His$_2$ & Fe(II)$_2$     & nein & Std  & 79 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Validierungs-Matrix: f\"unf [2Fe-2S]-Modell-cluster mit
unterschiedlichen Liganden, oxidationsstufen and Protonierungs-
Zust\"anden. Eigenvec: HP = \texttt{freq=hpmodes} (5 Dezimalstellen
in Gaussian-log file), Std = Standard (4 Dezimalstellen, with dem
v1.0.0 Standard-caseback verarbeitet). Modes = nach
\texttt{freq\_max=800}-Filterung verbleibende vibrationsmoden.}
\label{tab:validierung-matrix}
\end{table}

\paragraph{Geometrie-REPORTe the Modell-L\"aufe}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|l|}
\hline
\textbf{system} & \textbf{Fe-Fe} & \textbf{$\langle$Fe-S$\rangle$} &
  \textbf{Fe-S-Fe} & \textbf{Bemerkung} \\
\hline
A: Cys$_4$ red    & 3.010 & 2.312 & 81.2$^{\circ}$ & Mischvalenz, leicht asymmetrisch \\
B: FeIII prot HP  & 2.856 & 2.217 & 80.1$^{\circ}$ & oxidized, kompaktes cluster \\
C: FeIII deprot   & 2.773 & 2.181 & 78.9$^{\circ}$ & deprot.\ Imidazol $\to$ k\"urzeres Fe-N \\
D: FeII prot      & 2.833 & 2.282 & 76.7$^{\circ}$ & reduced, l\"angere Fe-S \\
E: FeII deprot    & 2.967 & 2.328 & 79.1$^{\circ}$ & reduced + deprot, gr\"o{\ss}tes cluster \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Cluster-Geometrien the f\"unf Modell-systeme (v1.0.0-L\"aufe).
distanceen in $\angstrom$. Alle Geometrien were of the Tool als
"`Cluster-Geometrie OK"' klassifiziert.}
\label{tab:val-geometrie}
\end{table}

\paragraph{Reorganisations-energies the Modell-L\"aufe}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{system} & $\Lambda_\text{FeFe}$ & $\Lambda_\text{FeN}$ &
  $\Lambda_\text{FeS}$ & $\Lambda_\text{NH}$ & $\Lambda_\text{HA}$ \\
\hline
A: Cys$_4$ red       & 21.6 & 0.0 & 206.4 & 0.0 & 0.0 \\
B: FeIII prot HP   & 29.8 & 0.0 & 283.0 & 0.0 & 0.0 \\
C: FeIII deprot      & 34.4 & 0.0 & 170.6 & 0.0 & 0.0 \\
D: FeII prot         & 14.0 & 0.0 & 130.1 & 0.0 & 0.0 \\
E: FeII deprot       & 20.8 & 0.0 & 183.7 & 0.0 & 0.0 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Reorganisations-energies $\Lambda_X$ in cm$^{-1}$
($T=5$\,K, \texttt{freq\_max=800}). Ra Cluster-L\"aufe
\emph{ohne PDB-File}; therefore are the Liganden-Kan\"ale (FeN, NH, HA)
identisch null. The Cluster-internen Kan\"ale (FeFe, FeS) show
chemisch konsistente Trends.}
\label{tab:val-reorg-modell}
\end{table}

\paragraph{Was the Modell-Matrix shows}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \textbf{Geometrie-Trends are chemisch plausibel.}
        Fe-Fe-distance korreliert with oxidationsstufe (Fe(III)$_2$
        kompakt, Fe(II)$_2$ aufgespreizt). Fe-S-mean
        korreliert with Fe-Ionenradius (Fe(III) small, Fe(II)
        gr\"o{\ss}er). Imidazol-Deprotonierung verk\"urzt Fe-S leicht
        (st\"arkerer $\sigma$-Donor).
  \item \textbf{$\Lambda_\text{FeS}$ liegt in derselben Gr\"o{\ss}enordnung}
        \"uber all f\"unf Modelle (130--283\,cm$^{-1}$), konsistent
        with the erwarteten Bereich
        $(\hbar\omega/4)\cdot\alpha_X^2$ f\"ur mode contributione zwischen
        30 and 60\,\% in the 300--400\,cm$^{-1}$-Region.
  \item \textbf{$\Lambda_\text{FeFe}$ is small and stabil}
        (14--34\,cm$^{-1}$), wie f\"ur cluster breathingsmodes
        erwartet.
  \item \textbf{Wichtig zu wissen}: Da the Modell-L\"aufe \emph{ohne PDB}
        gerechnet wurden, are the Liganden-Kan\"ale (FeN, NH, HA)
        identisch null -- not because the Tool falsch rechnet,
        but because without PDB the Liganden-Reste nicht
        identifiziert are k\"onnen. F\"ur the volle PCET-Pipeline
        muss the Tool with PDB-file laufen (siehe Ebene 2).
\end{itemize}

\subsection{Ebene 2: Vollst\"andiges Protein-system
            (mitoNEET H87C, QM/MM)}
\label{sec:val-mitoneet-h87c}

Als Validierungs-example with voller Pipeline was eine
QM/MM-frequencyrechnung the \textbf{mitoNEET-H87C-Mutante}
durchgef\"uhrt (ORCA-6, B3LYP/def2-TZVP-Niveau, QM/MM-Setup).

\paragraph{Warum H87C?}
mitoNEET-Wildtyp is Cys$_3$His$_1$-koordiniert (Cys72, Cys74,
Cys83, His87). The H87C-Mutante \emph{ersetzt} His87 through ein
zus\"atzliches Cystein -- so that is the cluster Cys$_4$-koordiniert,
und the PCET-path \"uber Imidazol-Deprotonierung ist
\emph{strukturell deaktifourt}. The is a idealer
\textbf{Negativ-Test} f\"ur the PCET-Pipeline: the Tool muss
$\Lambda_\text{NH} = \Lambda_\text{HA} = 0$ vorhersagen, without dass
chemische "`Lecks"' (e.g.\ residuelle H-Bond-Akzeptoren von
benachbarten Resten) f\"alschlich Beitr\"age erzeugen.

\paragraph{system-propertyen}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \textbf{422 atome}, 1266 vibrationsmoden in the ORCA-Hessian
  \item Nach \texttt{freq\_max=800}-Filter: \textbf{736 Moden} im
        relevantn NRVS-Bereich
  \item Eigenvektoren durchgehend in voller Genauigkeit
        (ORCA \texttt{.hess}, kein HP/Std-Unterschied)
  \item PDB-file with korrekter HIS/CYS-Annotation the Liganden-
        Reste
\end{itemize}

\paragraph{Vom Tool erkannte Cluster-Geometrie and Liganden}

\begin{verbatim}
Cluster: Fe-Fe = 2.779 A, Fe-S(mittel) = 2.261 A,
         Fe-S-Fe = 75.9 deg - OK

Cluster-Liganden:
  Fe1 <- Cys 72 (S, SG, d=2.347 A)
  Fe1 <- Cys 74 (S, SG, d=2.311 A)
  Fe2 <- Cys 83 (S, SG, d=2.288 A)
  Fe2 <- Cys 87 (S, SG, d=2.327 A)

PCET-Reorg: NICHT aktiv (ka His-Liganden at the Cluster).
ET-Reorg-Liganden: 4 atome erkannt.
\end{verbatim}

\paragraph{Vier Cys-Liganden korrekt identifiziert}: The Tool hat
trotz fehlender HIS-Beteiligung at the cluster the four Cys-Liganden
\"uber Kabsch-Alignment + PDB-Mapping korrekt zugeordnet
(distanceen 2.29--2.35\,$\angstrom$, all plausibel). Thus, is die
Liganden-Erkennungs-Pipeline auf a realen Protein-system
erfolgreich tested.

\paragraph{result-Reorg}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{channel $X$} & \textbf{value (cm$^{-1}$)} & \textbf{Bewertung} \\
\hline
$\Lambda_\text{FeFe}$ & 28.7  & \checkmark\ cluster breathing in the Sanity-Bereich \\
$\Lambda_\text{FeN}$  & 0.0   & \checkmark\ Negativ -- kein His-N \\
$\Lambda_\text{FeS}$  & 337.9 & \checkmark\ Cys$_4$-Cluster, highr Beitrag \\
$\Lambda_\text{NH}$   & 0.0   & \checkmark\ Negativ -- kein Imidazol-NH \\
$\Lambda_\text{HA}$   & 0.0   & \checkmark\ Negativ -- kein H-Akzeptor-path \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Reorganisations-energies of the mitoNEET-H87C-systems
($T=5$\,K, \texttt{freq\_max=800}). Drei the f\"unf Kan\"ale sind
exakt null: the is \emph{nicht} a null-Lauf, but die
\emph{korrekte Vorhersage} f\"ur a system without His-Liganden. Der
Cluster-FeFe- and Fe-S-Cys-Beitrag liegt in the erwarteten Bereich.}
\label{tab:val-reorg-mNT-H87C}
\end{table}

\paragraph{Mode-Klassifikation in mNT-H87C}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item In-plane Modes:    \textbf{509} (69\,\%)
  \item Out-of-plane Modes: \textbf{91} (12\,\%)
  \item Torsional Modes:   \textbf{136} (18\,\%)
\end{itemize}
The OOP/INP-Verteilung is konsistent with the Erwartung f\"ur ein
voll solvatisiertes Protein-system: viele In-plane-Skelett-Modes
des Backbones, some OOP-Cluster-Modes, the Rest gemischt-Charakter.

\paragraph{frequencyaufgel\"oste Verteilung the Reorg-Beitr\"age}

The Total-valuee $\Lambda_X^\text{total}$ verteilen itself \"uber den
NRVS-relevantn frequencybereich as follows
(aus \texttt{Lambda\_kumulativ}-Sheet):

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|r|r|r|l|}
\hline
\textbf{Bereich (cm$^{-1}$)} & $\Delta\Lambda_\text{FeFe}$ &
  $\Delta\Lambda_\text{FeS}$ & \textbf{Bandenzuordnung} \\
\hline
0--100   & 0.02   & 0.10    & Skelett-Modes, kaum Cluster-Aktivit\"at \\
100--200 & 3.74   & 1.49    & Niederfrequenz-Cluster-Bewegungen \\
200--300 & 0.37   & 12.22   & cluster breathing-Region \\
300--400 & 1.86   & 122.52  & \textbf{Fe-S symm.\ Streckung dominant} \\
400--500 & 22.65  & 198.39  & \textbf{Fe-S asymm.\ + Fe-Fe gekoppelt} \\
500--800 & 0.04   & 3.17    & Liganden-Mix-Modes \\
\hline
\textbf{Total} & \textbf{28.68} & \textbf{337.89} & \\
\hline
\end{tabular}
\caption{frequencyaufgel\"oste Verteilung the Reorg-Beitr\"age in
mNT-H87C. The FeS-Pipeline konzentriert ihren Beitrag bei
300--500\,cm$^{-1}$ (95\,\% of the Total-values). The FeFe-Pipeline
ist stark in the 400--500\,cm$^{-1}$-Bereich (79\,\% of the Total-values) --
das deutet auf gekoppelte cluster breathings- and Fe-S-asymm.-Streck-Modes
hin.}
\label{tab:val-mNT-frequenz}
\end{table}

Diese Verteilung is with the literaturbekannten NRVS-Banden f\"ur
[2Fe-2S]-cluster konsistent
\cite{Gee2021} and the NRVS-Mode-\"Ubersicht Wang 2025 \cite{Wang2025} abgleichen:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item 300--400\,cm$^{-1}$: typicaler Bereich f\"ur Fe-S$_b$
        symmetrische Streckschwingungen (324, 358\,cm$^{-1}$ in
        mitoNEET-WT \cite{Gee2021}).
  \item 400--500\,cm$^{-1}$: typicaler Bereich f\"ur Fe-S$_b$
        asymmetrische Streckschwingungen (395, 413\,cm$^{-1}$
        in mitoNEET-WT \cite{Gee2021}). The starke Kopplung an
        cluster breathing is here through the highn FeFe-Beitrag
        sichtbar.
\end{itemize}

\paragraph{Was the mNT-H87C-Lauf validated}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{ORCA-Reader}: Liest the volle 1266-Mode-Hessian
        sauber, all 736 Modes in the Filter-Bereich are mit
        HP-Genauigkeit verarbeitet. Pipeline-Tests aus
        \S\ref{sec:workflow-worked-example} (Marcus-Hush-Additivit\"at,
        Sanity-Range, Channel-Selektivit\"at) are all erf\"ullt.
  \item \textbf{Kabsch-Alignment}: PDB- and ORCA-Geometrie werden
        \"uber all 4 Fe + 2 S-atome korrekt aligniert (RMSD
        $\approx 0.000$\,$\angstrom$, da QM/MM-PDB direkt from the
        ORCA-Optimierung stammt).
  \item \textbf{Liganden-identification}: Alle four Cys-Liganden
        (72, 74, 83, 87) are korrekt from the PDB ausgelesen
        and the Cluster-Fe-atomen zugeordnet.
  \item \textbf{PCET-Negativ-Test}: $\Lambda_\text{FeN}, \Lambda_\text{NH},
        \Lambda_\text{HA}$ are exakt null -- the Pipeline schaltet
        diese Kan\"ale korrekt ab, if ka His-Liganden vorhanden
        sind. \emph{Ka residuellen Beitr\"age aus benachbarten
        Resten}, kein numerisches Rauschen.
  \item \textbf{Sekund\"arstruktur-Auto-Erkennung}: Da the PDB keine
        HELIX/SHEET-Records enth\"alt, were 3 SS-Elemente per
        DSSP-H-Br\"ucken-Analyse rekonstruiert (caseback-path
        funktioniert).
\end{enumerate}

\subsection{Ausblick: Cys$_3$His-Wildtyp-Validierung}
\label{sec:val-cys3his-wt}

F\"ur the volle Validierung the \emph{positiven} PCET-Pipeline
(i.e.\ $\Lambda_\text{HA} > 0$ in a realen His-haltigen Cluster)
is a analoge Rechnung at the \textbf{mitoNEET-Wildtyp}
(Cys$_3$His$_1$) the n\"achste logische step. Vergleich
zwischen WT and H87C-Mutante:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Bei \textbf{WT prot}: erwartet $\Lambda_\text{FeN} > 0$
        (Fe-N(His87)-Streckung bei $\sim 295$\,cm$^{-1}$
        \cite{Gee2021}); $\Lambda_\text{HA} > 0$ aus
        H-Akzeptor-Modulationen with benachbarten Resten;
        $\Lambda_\text{NH} \approx 0$, because N-H-Streckschwingungen
        bei $\sim 3300$\,cm$^{-1}$ liegen, au{\ss}erhalb
        \texttt{freq\_max=800}.
  \item Bei \textbf{WT deprot}: erwartet $\Lambda_\text{FeN} > 0$
        (Fe-N$^-$-bond bleibt aktiv); $\Lambda_\text{HA} \to 0$
        (kein N-H mehr verf\"ugbar).
  \item Bei \textbf{H87C} (dieser Lauf): already geshows, all three
        Liganden-Kan\"ale = 0.
\end{itemize}

Diese Drei-Punkt-Validierungs-Strategie (WT prot $>$ WT deprot
$>$ H87C) allows a quantitative Trennung zwischen
\emph{Liganden-induzierter} (FeN aus Fe-N$_\delta$) und
\emph{reactions-spezifischer} (HA aus N-H-Akzeptor-Geometrie)
Reorg-Beitr\"age. Gee, Pelmenschikov \emph{et al.}\ (2021)
\cite{Gee2021} provide the experimentellen NRVS-Banden f\"ur den
direkten Vergleich.

\subsection{Erfolgskriterien of the Validierungs-Tests}
\label{sec:val-erfolgskriterien}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Geometrie-Konsistenz} (alle f\"unf Modell-systeme +
        mNT-H87C). \emph{Erf\"ullt}.
  \item \textbf{Cluster-Reorg-Trends} \"uber oxidationsstufe und
        Protonierung. \emph{Erf\"ullt} f\"ur Modell-Matrix.
  \item \textbf{Marcus-Hush-Additivit\"at}: $\sum_i \lambda_X(i) =
        \Lambda_X^\text{total}$ exakt (auf 0.01\,cm$^{-1}$).
        \emph{Erf\"ullt} (Smoke-Test 4 in \texttt{tests/test\_smoke.py}).
  \item \textbf{Channel-Selektivit\"at}: Cys$_4$-systeme haben
        $\Lambda_\text{FeN} = \Lambda_\text{NH} = \Lambda_\text{HA} = 0$.
        \emph{Erf\"ullt} f\"ur Modell A and mNT-H87C.
  \item \textbf{Sanity-Range}: $\Lambda_\text{FeFe} \in [1, 100]$,
        $\Lambda_\text{FeS} \in [50, 1000]$\,cm$^{-1}$. \emph{Erf\"ullt}
        f\"ur all six systeme.
  \item \textbf{ORCA-Pipeline}: Volle .hess-file is gelesen,
        Kabsch-Alignment, Liganden-Erkennung. \emph{Erf\"ullt} f\"ur
        mNT-H87C (3 Bugs the ORCA-Pipeline in v1.0.0 behoben, siehe Changelog).
  \item \textbf{NRVS-Bandenzuordnung} \"uber kumulative
        $\Lambda_X(\omega)$-Kurven \cite{Gee2021,Wang2025}.
        \emph{Steht aus} -- erfordert mNT-Wildtyp-Lauf zum
        direkten Vergleich.
\end{enumerate}

\begin{infobox}
\textbf{Status the Validierung} ($\today$, v1.0.0).
Sechs of seven Validierungs-Kriterien are erf\"ullt: f\"unf
Modell-Cluster-L\"aufe (Geometrie + Cluster-Reorg) plus eine
volle Protein-Pipeline (mNT-H87C, Negativ-Test). The Tool
funktioniert auf realen QM/MM-frequencyrechnungen, identifiziert
Liganden korrekt, and schaltet the PCET-Kan\"ale strukturell ab,
wenn ka His-Liganden vorhanden sind.

The still fehlende positive PCET-Validierung (mNT-WT with Cys$_3$His)
is a logischer n\"achster step -- the method is here nicht
mehr methodisch zu validieren, but an a konkreten
Forschungs-system anzuwenden.
\end{infobox}

Wenn all seven Kriterien erf\"ullt sind, is the Marcus-Hush-
Reorg-Methodik publikations-validated and kann auf neue systeme
(unbekannte Cys$_2$His$_2$-Cluster, Doppel-Mutanten,
Multi-Cluster-systeme) angewandt werden.

% =========================================================================
% ANHAENGE
% =========================================================================
\appendix

\part{Anh\"ange}

% -------------------------------------------------------------------------
\section{Mathematical notation and conventions}
\label{app:notation}

Dieser Anhang fasst the in the gesamten Handbuch verwendete
mathematische Notation, Uniten-Konventionen and Symbol-
meaningen kompakt zusammen. Er is als Nachschlagereferenz
gedeight: wer in a chapter \"uber a Symbol or eine
Uniten-Konvention stolpert, findet here the endgueltige
definition.

\subsection{Skalare, Vektoren, Matrizen, Tensoren}

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{2pt}
  \item \textbf{Skalare}: kursiv, einfacher Buchstabe -- $a$, $b$,
        $\omega$, $T$. Im case vorzeichenfreier physikalischer
        Gr\"o{\ss}en wie Massen or frequencies is the positive
        Vorzeichen impliziert.
  \item \textbf{Vektoren}: fettgedruckt, einfacher Buchstabe --
        $\mathbf{r}$, $\mathbf{e}$, $\mathbf{a}$. Komponenten als
        $r_x, r_y, r_z$ or $r_1, r_2, r_3$ je after Kontext.
  \item \textbf{Matrizen}: fettgedruckt and gro{\ss}geschrieben --
        $\mathbf{R}$, $\mathbf{H}$, $\mathbf{F}$. entries als
        $R_{ij}$ or $(\mathbf{R})_{ij}$.
  \item \textbf{Mengen, Tupel}: kursiv, gro{\ss}geschrieben --
        $\mathcal{C}$ (Cluster-atome), $\mathcal{L}$
        (Liganden-Mengen), $\mathcal{M}$ (Modes).
\end{itemize}

\subsection{Indizes}

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{2pt}
  \item $i, j, k$: laufen \"uber vibrationsmoden ($i = 1, \ldots,
        N_\text{modes}$)
  \item $a, b, c$: laufen \"uber atome ($a = 1, \ldots, N_\text{atoms}$)
  \item $\alpha, \beta$: laufen \"uber Kartesische Komponenten
        ($x, y, z$)
  \item $X, Y, Z$: stehen f\"ur bonds-Kan\"ale
        ($X \in \{$FeFe, FeN, FeS, NH, HA$\}$)
  \item $p, q$: laufen \"uber channel-Sub-Indizes (e.g.\ verschiedene
        Fe-N-bonden within of the FeN-channels)
\end{itemize}

\subsection{Uniten-Konventionen}

The gesamte Handbuch and the Software verwenden konsequent
folgende Uniten:

\paragraph{L\"angen.}
$\angstrom$ (1\,$\angstrom$ = $10^{-10}$\,m). PDB-Standard. Cluster-
Geometrien and bondsabstaende are in $\angstrom$ angegeben.
Im SI-internen Code-path is to the Umrechnung
$r_\text{SI} = r_{\angstrom} \cdot 10^{-10}$\,m verwendet.

\paragraph{frequencies.}
cm$^{-1}$ (Wellenzahlen, NRVS-Konvention). Wandlung in SI:
\begin{equation}
  \omega_\text{SI} = 2\pi c\,\omega_{\text{cm}^{-1}}
  \quad\text{mit}\quad c = 2.99792458 \times 10^{10}\,\text{cm/s}
\end{equation}
und in energy:
\begin{equation}
  E_\text{cm}^{-1} = \frac{E_\text{J}}{h c}
  \quad\text{mit}\quad h c = 1.98644586 \times 10^{-23}\,\text{J\,cm}
\end{equation}

\paragraph{Massen.}
amu (atomic mass units; 1\,amu = $1.66053906660 \times 10^{-27}$\,kg).
Reduced masses $\mu$ are \emph{immer} in amu angegeben, auch
wenn it aus Mode-Eigenvektoren ($\mu_\text{mode}$) are computed.

\paragraph{energies.}
cm$^{-1}$ in the Reorg-Sheets, J in the SI-internen Code-path. Wandlung
am Ende the computation in the Modul \texttt{reorganization} via
\verb|_HC_JCM = h*c|.

\paragraph{Temperaturen.}
K (Kelvin). Tieftemperatur-NRVS: 5\,K (Standard in the hier
beschriebenen Tool); Standard-NRVS: 40\,K; Raumtemperatur: 300\,K.

\paragraph{displacementen, Modulationen.}
The thermisch skalierten Mode-displacementen
$\mathbf{e}_a^\text{thermal} = \mathbf{e}_a^\text{normalized} \cdot
u_\text{rms}$ have Unit $\angstrom$. The thereof berechneten
bonds-Modulationen $\Delta r_X$ ebenfalls $\angstrom$.

\subsection{Vorzeichen-Konventionen}

\paragraph{bonds-Modulationen $\Delta r_X$.}
Vorzeichen-behaftet: positiver value bedeutet \emph{Streckung} der
bond in the gegebenen Mode-displacement; negativer value bedeutet
Stauchung. F\"ur Reorg-Beitr\"age $\lambda_X = \tfrac{1}{2}\mu\omega^2
(\Delta r_X)^2$ is only the Quadrat relevant; bei the Aggregation
\"uber Sub-Kan\"ale (e.g.\ FeN\_His1 + FeN\_His2 $\to$ FeN) wird
\emph{vorzeichenfrei} aggregiert (RSS, see \S\ref{app:notation}).

\paragraph{Kabsch-Alignment-Vorzeichen.}
The Kabsch-Alignment provides a Rotation, the die PDB-Geometrie
on the Gauss-Geometrie abbildet. Bei links-/rechts-h\"andigen
Spiegelungen is the Vorzeichen the z-Komponente korrigiert
(siehe \texttt{geometry.kabsch\_align}).

\paragraph{Cluster-Normale $\hat{\mathbf{n}}$.}
Per Konvention shows $\hat{\mathbf{n}}$ in the Richtung with positiver
$z$-Komponente in the Cluster-Lokalachsen-Konvention. Diese
choice is beliebig, but konsistent in allen Sheets gepflegt.
Eine mode with OOP\% > 60 has the \"uberwiegenden Teil ihrer
quadrierten displacement in $\hat{\mathbf{n}}$-Richtung; ob diese
displacement "`nach oben"' or "`nach unten"' shows, ist
spektroskopisch egal.

\subsection{Summen-, Produkt- and Erwartungswert-Konventionen}

\paragraph{Summe \"uber Mode-Indizes.}
$\sum_i$ without weitere Spezifikation l\"auft \emph{immer} \"uber alle
nach Filterung in the frequencyfenster verbleibenden vibrationsmoden,
nicht \"uber all $3N_\text{atoms} - 6$ Moden des
Gesamtsystems.

\paragraph{Quantum-Mechanischer Harmonischer Oszillator (QHO).}
$\langle x^2 \rangle = \frac{\hbar}{2 m \omega}\coth(\hbar\omega/2k_BT)$
ist the Erwartungswert of the displacements-Quadrats in the thermischen
Gleichgewicht. Bei $T \to 0$ is the zu $\hbar/(2m\omega)$
(Nullpunkts-energy). Im Tool is daraus
\begin{equation}
  u_\text{rms} = \sqrt{\langle x^2\rangle}
\end{equation}
abgeleitet (siehe \texttt{core.compute\_thermal\_amplitude}).

\paragraph{Reduced masses-Konvention.}
F\"ur a bond between the atomen $a$ and $b$:
\begin{equation}
  \mu_\text{pair}(a, b) = \frac{m_a m_b}{m_a + m_b}
\end{equation}
Diese is \emph{eindeutig} pro bond, independent of Mode-Index.
Im Gegensatz dazu is $\mu_\text{mode}(i)$ the effektive reducede
Masse the mode $i$, wie it Gaussian/ORCA in the frequencyrechnung
ausgibt -- diese is mode-spezifisch.

\subsection{Notation f\"ur algorithmische stepe}

Im sp\"ater zu erg\"anzenden Pseudocodes-Anhang are folgende Konventionen
verwendet:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{2pt}
  \item $a \gets b$: Zuweisung
  \item $a == b$: Gleichheits-Test
  \item $\textsc{Function}(a, b)$: Funktions-Aufruf in chapter\"alchen
  \item \texttt{procedure}: Pseudocode-Block (kein expliziter Output)
  \item \texttt{function}: Pseudocode-Block (mit Return-value)
\end{itemize}

% -------------------------------------------------------------------------
\section{List of symbols}
\label{app:symbols}

Sortierte list aller in the Handbuch and in the Software verwendeten
Symbole. The Reihenfolge folgt the Konvention: lateinische
Buchstaben, then griechische, then Sonderzeichen.

\subsection{Lateinische Buchstaben}

\begin{tabular}{p{1.5cm} p{6cm} p{4cm}}
  \toprule
  \textbf{Symbol} & \textbf{meaning} & \textbf{Unit / valueebereich} \\
  \midrule
  $a, b, c$       & atom-Indizes        & $1, \ldots, N_\text{atoms}$ \\
  $A_l$           & Lamb-M\"o{\ss}bauer-Amplitude (NRVS, in nisspec3) & dimensionslos \\
  $B$             & Debye-Waller-Tensor / B-Faktor & $\angstrom^2$ \\
  $c$             & Lichtgeschwindigkeit & $2.998 \times 10^{10}$\,cm/s \\
  $\mathcal{C}$   & Menge the Cluster-atome (Fe + S$_\text{bridge}$) & $|\mathcal{C}| = 4$ \\
  $C_\text{clus}$ & Cluster-Beteiligung of a mode & $[0, 1]$ \\
  $C_\text{PCET}$ & Co-Modulations-Indikator & $[0, 1]$ \\
  $\Delta r_X$    & bonds-Modulation of the channels $X$ & $\angstrom$ \\
  $\mathbf{e}_a$  & Eigenvektor-Komponente an atom $a$ & $\angstrom$ (thermisch skaliert) \\
  $E$             & energy & J or cm$^{-1}$ \\
  $f_\text{LM}$   & Lamb-M\"o{\ss}bauer-Faktor & $[0, 1]$ \\
  $\mathbf{F}$    & frequency-Vektor & cm$^{-1}$ \\
  $g_\text{Fe}$   & Geglaettete Fe-pDOS (in nisspec3) & cm$^{-1}$ \\
  $h$             & Plancksches Wirkungsquantum & $6.626 \times 10^{-34}$\,Js \\
  $\hbar$         & Reduzierte Planck-Konstante & $h/(2\pi)$ \\
  $H$             & Hesse-Matrix the Kraftkonstanten & $\text{a.u.}$ in Gaussian \\
  $\hat{H}$       & Hamilton-Operator & J \\
  $i, j, k$       & Mode-Indizes        & $1, \ldots, N_\text{modes}$ \\
  $k_B$           & Boltzmann-Konstante & $1.381 \times 10^{-23}$\,J/K \\
  $\mathcal{L}$   & Menge the Liganden-atome (Fe-koordiniert) & $|\mathcal{L}| \approx 4$--$8$ \\
  $m_a$           & Masse of the atoms $a$ & amu \\
  $\mathbf{n}$    & Cluster-Normale (durch Best-Fit-Ebene) & dimensionsloser Unitsvektor \\
  $N_\text{atoms}$ & Anzahl the atome in the system & $\approx 50$--$3000$ \\
  $N_\text{modes}$ & Anzahl the vibrationsmoden in the Filterbereich & $\approx 100$--$10\,000$ \\
  $\mathbf{r}_a$  & Position of the atoms $a$ in Kartesischen Koord. & $\angstrom$ \\
  $r_\text{eq}$   & Gleichgewichts-bondsabstand & $\angstrom$ \\
  $S$             & Huang-Rhys-Faktor & dimensionslos \\
  $T$             & Temperatur & K \\
  $u_\text{rms}$  & RMS-Amplitude of a mode (QHO-Erwartungswert) & $\angstrom$ \\
  $w_l$           & pDOS-Gewicht of the atoms $l$ (in nisspec3) & dimensionslos \\
  $X, Y, Z$       & bonds-channel-Index & $\in \{\text{FeFe, FeN, FeS, NH, HA}\}$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}

\subsection{Griechische Buchstaben}

\begin{tabular}{p{1.5cm} p{6cm} p{4cm}}
  \toprule
  \textbf{Symbol} & \textbf{meaning} & \textbf{Unit / valueebereich} \\
  \midrule
  $\alpha$        & In SCSD: D$_\text{2h}$-Irrep-Koeffizient & $\angstrom$ \\
  $\alpha_X$      & mode contribution auf bond $X$ & $[0, 1]$ \\
  $\Delta Q$      & Statische Mode-Verschiebung (Marcus-Hush) & amu$^{1/2}\angstrom$ \\
  $\Delta r_X$    & bonds-Modulation & $\angstrom$ \\
  $\hat{\mathbf{n}}$ & Cluster-Normale & dimensionsloser Unitsvektor \\
  $\lambda$       & Marcus-Hush-reorganization energy & cm$^{-1}$ \\
  $\lambda_X(i)$  & Pro-Mode-Beitrag, channel $X$, mode $i$ & cm$^{-1}$ \\
  $\Lambda_X^\text{total}$ & system-Total-Reorg, channel $X$ & cm$^{-1}$ \\
  $\Lambda_X(\omega)$ & Kumulative Reorg-Kurve & cm$^{-1}$ \\
  $\mu_\text{pair}$ & Reduced mass of a bond & amu \\
  $\mu_\text{mode}$ & Reduced mass of a mode (aus DFT) & amu \\
  $\sigma$        & Gauss-Verbreiterung the Spektren & cm$^{-1}$ \\
  $\sigma_X$      & Statistische Unsicherheit of $X$ & wie $X$ \\
  $\Phi$          & Phase of a Mode-displacement (intern) & rad \\
  $\omega$        & Mode-frequency & cm$^{-1}$ or rad/s \\
  $\omega_i$      & frequency the mode $i$ & cm$^{-1}$ \\
  $\mathbf{\Omega}$ & Vektor aller Mode-frequencies & cm$^{-1}$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}

\subsection{Sonderzeichen and Abk\"urzungen}

\begin{tabular}{p{2cm} p{8.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Symbol} & \textbf{meaning} \\
  \midrule
  $\angstrom$    & \AA{}ngstrom-Unit \\
  $\langle\cdot\rangle$ & Quantenmechanischer/thermischer Erwartungswert \\
  $|\cdot|$      & Betrag (Skalar) bzw. Norm (Vektor) \\
  $\|\cdot\|$    & L2-Norm of a Vektors \\
  $\hat{\cdot}$  & Unitsvektor (e.g.\ $\hat{\mathbf{n}}$) \\
  $\cdot^*$      & Komplex konjugiert \\
  $\sum_i$       & Summe \"uber Mode-Indizes (in Filterbereich) \\
  $\sum_a$       & Summe \"uber atom-Indizes \\
  $\sum_X$       & Summe \"uber channel-Indizes (FeFe, FeN, FeS, NH, HA) \\
  RSS            & Root Sum of Squares: $\sqrt{\sum_i x_i^2}$ \\
  RMS            & Root Mean Square: $\sqrt{\frac{1}{n}\sum_i x_i^2}$ \\
  pDOS           & Projizierte Zustandsdichte (projected density of states) \\
  pCH            & Pyrrol-C-H (in NRVS-Literatur) \\
  HP             & High-Precision (Gaussian-Eigenvektoren) \\
  Std            & Standard-Genauigkeit (Gaussian-Eigenvektoren) \\
  PCET           & Proton-Coupled Electron Transfer \\
  ET             & Electron Transfer \\
  PT             & Proton Transfer \\
  NRVS           & Nuclear Resonance Vibrational Spectroscopy \\
  SCSD           & Symmetry-Coordinate Structural Decomposition \\
  OOP            & Out-of-Plane (senkrecht to the Cluster-Ebene) \\
  INP            & In-Plane (in the Cluster-Ebene) \\
  QHO            & Quantum-Mechanischer Harmonischer Oszillator \\
  WT             & Wild-Typ \\
  Mut            & Mutante \\
  prot           & Protoniert (Imidazol-NH vorhanden) \\
  deprot         & Deprotoniert (Imidazol-NH abgespalten) \\
  D$_{2h}$       & Punktgruppe D$_{2h}$ (rhombischer Cluster) \\
  $A_g$, $B_{1g}$, $\ldots$ & Irreps the D$_{2h}$-Symmetrie \\
  \bottomrule
\end{tabular}

% -------------------------------------------------------------------------
\section{Glossary}
\label{app:glossary}

Begriffe and Konzepte, the in the wissenschaftlichen Literatur und
diesem Handbuch verwendet werden, with kurzer definition. Sortiert
alphabetisch.

\paragraph{Akzeptor (H-Bridge).}
atom with freiem Elektronenpaar, the a Wasserstoffbr\"ucke
empf\"angt. In [2Fe-2S]-Proteinen typical: Carbonyl-Sauerstoff
(C=O) of a Backbones, Hydroxyl-Sauerstoff of a Tyr/Ser/Thr,
oder Wasser-Molek\"ule. The "`Hauptakzeptor"' of a His-N-H ist
der with max. Gauss-Gewicht (distance n\"aher to the Optimum
$r_0 = 2.8\,\angstrom$).

\paragraph{B-Faktor (Debye-Waller-Faktor).}
Mittlere quadratische displacement of a atoms in the thermischen
Gleichgewicht: $B_a = 8\pi^2\langle u_a^2\rangle/3$. Unit
$\angstrom^2$. Aus the Modes berechnet:
$B_a = 8\pi^2/3 \cdot \sum_i u_\text{rms}^2(i) |e_a(i)|^2$.

\paragraph{bonds-channel.}
Ein bonds-channel is a Klasse aller chemisch \"aquivalenten
bonden, deren Modulation gemeinsam aggregiert wird. F\"unf
Kan\"ale are in the Tool berechnet: FeFe (cluster breathing), FeN
(Fe-N$_\text{His}$), FeS (Fe-S$_\text{Cys}$ + Fe-S$_\text{bridge}$),
NH (Imidazol-Stretching), HA (H-Akzeptor; reactionskoordinaten-Modus).

\paragraph{cluster breathing.}
Symmetrische Mode, in the itself Fe-Fe-distance \"andert
(Streckung/Stauchung of the Cluster-Rhombus). $A_g$-Symmetrie in
D$_{2h}$. frequency $\sim 200$\,cm$^{-1}$ in
typicalen [2Fe-2S]-Proteinen.

\paragraph{Cluster-Normale $\hat{\mathbf{n}}$.}
Unitsvektor senkrecht to the through the four Cluster-atome (2 Fe + 2 S$_\mu$)
am besten gefitteten Ebene. Wird via SVD the zentrierten
atom-Koordinaten berechnet. Definiert the OOP/INP-Trennung.

\paragraph{Co-Modulation.}
Gleichzeitige Modulation twoer bonds-Kan\"ale through dieselbe
Mode. Indikator: $C_\text{PCET}(\omega) = (M_\text{NH}(\omega)
\cdot M_\text{HA}(\omega))^{1/2}$. Hohe valuee bei reaktions-
relevantn PCET-Modes.

\paragraph{Cys$_2$His$_2$, Cys$_3$His$_1$, Cys$_4$.}
Liganden-Schemata of the [2Fe-2S]-Clusters:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Cys$_4$: all four Fe-koordinierenden Liganden sind
        Cysteinate (S$^-$). Standard-Ferredoxine.
  \item Cys$_2$His$_2$: two Cys + two His. Rieske-Typ. PCET m\"oglich.
  \item Cys$_3$His$_1$: three Cys + a His. mitoNEET-Typ.
\end{itemize}

\paragraph{D$_{2h}$-Irreps.}
Irreduzible Darstellungen the Punktgruppe D$_{2h}$ (rhombischer
cluster with three orthogonalen $C_2$-Achsen + Inversionszentrum).
Acht Irreps: $A_g, B_{1g}, B_{2g}, B_{3g}, A_u, B_{1u}, B_{2u},
B_{3u}$. SCSD zerlegt each Mode-displacement in exact eine
Linearkombination dieser eight Irreps.

\paragraph{DFT (Density Functional Theory).}
Quantenchemische method to the computation elektronischer Strukturen
und vibrationsfrequenzen. Im Tool are DFT-frequencies aus
Gaussian-16 or ORCA-6 erwartet (typical B3LYP/6-31G* mit
Konvergenz auf $10^{-8}$\,Hartree).

\paragraph{Eigenvektor.}
Massengewichtete displacements-Komponenten of a vibrationsmode
relative to the Gleichgewichtsgeometrie. F\"ur atom $a$ in mode $i$:
$\mathbf{e}_a^{(i)}$. Normierung in Gaussian: $\sum_a m_a
|\mathbf{e}_a^{(i)}|^2 = 1$ (massengewichtet).

\paragraph{Embedding.}
Niedrigdimensionale Darstellung highdimensionaler Mode-Feature-
Vektoren. Im Tool: 31-dim. Feature-Matrix is via UMAP auf 2D
abgebildet.

\paragraph{Feature-Matrix.}
$N_\text{modes} \times 31$-dim. Matrix with pro mode 31 Skalaren
(frequency, OOP\%, Cluster-Beteiligung, four Liganden-OOP,
SCSD-Irrep-Anteile, etc.). Eingabe f\"ur the UMAP-Embedding.

\paragraph{frequency-Fenster (Window).}
frequency-Bereich \texttt{(lo, hi)} in cm$^{-1}$, the separat
ausgewertet are soll. Multi-Window-Modus: multiple Fenster
parallel, jeweils with eigenen Reorg-Aggregaten und
Embeddings.

\paragraph{Gauss-Eigenvektor (HP / Std).}
Gaussian schreibt vibrationsmoden-Eigenvektoren in two blocksn:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \textbf{Standard (Std)}: 4 Dezimalstellen, kompakt, immer
        vorhanden.
  \item \textbf{High Precision (HP)}: 5 Dezimalstellen, durch
        \texttt{freq=hpmodes} aktifourt; ben\"otigt mehr Speicher
        in the Logdatei. Empfohlen f\"ur dieses Tool.
\end{itemize}

\paragraph{HDBSCAN.}
Hierarchisches Density-Based Spatial Clustering of Applications
with Noise. Cluster-Algorithmus, the UMAP-Punkte zu Clustern
zusammenfasst and Rauschen separat markiert.

\paragraph{HPmodes.}
Gaussian-keyword (\texttt{freq=hpmodes}), the HP-
Eigenvektoren zus\"atzlich in the Logdatei schreibt.

\paragraph{Huang-Rhys-Faktor.}
$S = \frac{\mu\omega(\Delta q)^2}{2\hbar}$. Dimensionslose
Verschiebung of a harmonischen mode between elektronischen
Zust\"anden, in Uniten the Nullpunkts-displacement. Verwandt mit
unserem $\lambda_X$, but in of a other Konvention
(Verschiebungs- vs.\ displacements-Quadrat).

\paragraph{Imidazol.}
Aromatischer 5-Ring with two Stickstoffen (N$_\delta$ and N$_\epsilon$)
in Histidin. Eines the Stickstoffe (typical N$_\epsilon$) bindet
das Fe; the other kann je after Tautomer protoniert or nicht
sein.

\paragraph{INP (In-Plane).}
Mode-displacement \"uberwiegend in the Cluster-Ebene (senkrecht zu
$\hat{\mathbf{n}}$). Klassifiziert with OOP\% < 40 (binaere
Schwelle bei 60).

\paragraph{Kabsch-Alignment.}
Algorithmus to the optimalen Aufeinanderlegen twoer
atomkoordinaten-S\"atze (PDB $\leftrightarrow$ Gaussian).
Liefert Rotations-Matrix and RMSD.

\paragraph{Kern-Klassifikation.}
Heuristische Mode-Typ-Zuweisung: cluster breathing,
Cluster-Hinge, Cluster-Tw, Liganden-Stretch, etc.
Implementiert in \texttt{core.py:classify\_kern}. Nicht orthogonal
mit SCSD-Irreps; multiple Kern-Typen koennen demselben Irrep
correspond to.

\paragraph{Lamb-M\"o{\ss}bauer-Faktor.}
$f_\text{LM} = \exp(-2W)$, with $W$ the Debye-Waller-Faktor des
M\"o{\ss}bauer-activen Kerns ($^{57}$Fe). Misst, welcher Anteil
der Resonanzabsorption without Phononen-Anregung erfolgt
(elastischer Anteil in the NRVS-Spektrum). computation in nisspec3.

\paragraph{Marcus-Hush-Theorie.}
Klassische Theorie of the Elektronentransfers (Marcus 1956,
Hush 1958), the die reactionsrate \"uber a harmonische
Approximation the Reaktanten- and Produkt-Energiefl\"achen mit
einer einzigen Reorganisations-Koordinate zusammenfasst.

\paragraph{mitoNEET.}
Cys$_3$His$_1$-koordiniertes [2Fe-2S]-Protein. Bekannt f\"ur
sa spektroskopisch besonders gut untersuchten NRVS-Bandenstruktur
(Gee 2021, Bergner 2017).

\paragraph{Modulations-Spektrum $M_X(\omega)$.}
Gauss-verbreitertes Spektrum the bonds-Modulationen pro channel:
$M_X(\omega) = \sum_i |\Delta r_X(i)| \cdot G(\omega - \omega_i,
\sigma)$. Zeigt, in welchem frequencybereich bond $X$ stark
moduliert wird.

\paragraph{NRVS (Nuclear Resonance Vibrational Spectroscopy).}
Synchrotron-Spektroskopie an M\"o{\ss}bauer-activen Kernen
(typical $^{57}$Fe). Misst $^{57}$Fe-projizierte
Vibrations-Zustandsdichte. Komplement\"ar zu Raman/IR
(elementselektiv, not symmetrieselektiv). Im Tool wird
nicht the NRVS-Spektrum selbst berechnet (das meight nisspec3),
sondern the Reorg-Beitr\"age, the to the Bandenidentifikation
genutzt are koennen.

\paragraph{OOP (Out-of-Plane).}
Mode-displacement \"uberwiegend senkrecht to the Cluster-Ebene
(parallel zu $\hat{\mathbf{n}}$). Klassifiziert with OOP\% > 60.

\paragraph{OOP\%.}
Quadrat-Anteil the Mode-displacement in $\hat{\mathbf{n}}$-Richtung,
relative to the Gesamt-displacement. $\text{OOP\%} = 100 \cdot \sum_a
(\mathbf{e}_a \cdot \hat{\mathbf{n}})^2 / \sum_a |\mathbf{e}_a|^2$.

\paragraph{PCET (Proton-Coupled Electron Transfer).}
Konzertierter Transfer of a Elektrons and of a Protons. In
[2Fe-2S]-Proteinen typicalerweise: reduction of the Clusters
($\text{Fe}^{3+} + e^- \to \text{Fe}^{2+}$) gekoppelt mit
Imidazol-NH-Deprotonierung (Rieske: $pK_a$ verschiebt um 4-5
Uniten between oxidizedem and reducedem Zustand).

\paragraph{Pseudocode.}
Algorithmus-description in of a informellen, but pr\"azisen
Notation without spezifische Programmiersprache. Wird im
Anhang \ref{app:pseudocodes} f\"ur the zentralen Algorithmen
verwendet.

\paragraph{reactionskoordinaten-mode (HA).}
definition the HA-Modulation: Anstelle the Modulation der
H-Akzeptor-distance is the Bewegung of the H-atoms relative zum
Donor-N entlang the N$\to$Akzeptor-Achse berechnet. Klassisches
Schreibweise: $\Delta r_\text{HA} = (\mathbf{e}_H - \mathbf{e}_N)
\cdot \hat{\mathbf{n}}_{N\to\text{Akz}}$. Misst echte
Protonenbewegung statt unspezifischer Skelett-Modes.

\paragraph{Reorganisations-energy $\lambda_X$.}
Im Tool: thermische bonds-L\"angen-Fluktuations-energy pro
mode entlang bond $X$, berechnet in Marcus-Hush-Form mit
thermisch skalierten Mode-displacementen. Verwandt mit, but nicht
identisch to the klassischen Marcus-Hush-reorganization energy
(see \S\ref{sec:reorg}).

\paragraph{Rieske-Protein.}
Cys$_2$His$_2$-koordiniertes [2Fe-2S]-Protein. Komponente in
Cytochrom-bc$_1$-Komplexen, beteiligt at the Q-Cycle. Klassisches
PCET-system (Imidazol-NH-Deprotonierung gekoppelt an
Cluster-reduction).

\paragraph{RMS (Root Mean Square).}
$\sqrt{\frac{1}{n}\sum_i x_i^2}$. mean the Quadrate, dann
Wurzel.

\paragraph{RSS (Root Sum of Squares).}
$\sqrt{\sum_i x_i^2}$. Summe the Quadrate, then Wurzel.
\textbf{Nicht} with RMS verwechseln (durch $n$ geteilt).

\paragraph{SCSD (Symmetry-Coordinate Structural Decomposition).}
method of Kingsbury \& Senge (2024), the strukturelle
Verzerrungen in of a beliebigen Geometrie als Linearkombination
von Symmetriekoordinaten of a kanonischen reference geometry
darstellt. Im Tool: D$_{2h}$-Zerlegung with kanonischer
Referenz-[2Fe-2S]-cluster (Fe-Fe = 2.73\,$\angstrom$,
Fe-S = 2.20\,$\angstrom$).

\paragraph{Sekund\"arstruktur (SS).}
Lokale 3D-Struktur of a Proteins (Helix, Beta-Faltblatt, Loop).
Im Tool from the PDB-File abgeleitet (HELIX/SHEET-Records oder
DSSP-caseback or $\varphi/\psi$-Heuristik).

\paragraph{TOML.}
Konfigurationsformat (\emph{Tom's Obvious, Minimal Language}).
Im Tool: \texttt{config.toml} or \texttt{run.toml} f\"ur
reproduzierbare L\"aufe.

\paragraph{Thermisch skalierte Eigenvektoren.}
$\mathbf{e}_a^\text{thermal}(i) = \mathbf{e}_a^\text{normalized}(i)
\cdot u_\text{rms}(i)$. Eigenvektoren multipliziert with der
Mode-spezifischen RMS-Amplitude (QHO-Erwartungswert bei der
gegebenen Temperatur). Direkt verwendbar to the computation
thermischer bonds-Modulationen.

\paragraph{UMAP (Uniform Manifold Approximation and Projection).}
Topologie-erhaltende Dimensions-reductions-method (McInnes 2018).
Lokale + globale Strukturen are gleichzeitig erhalten,
deterministisch reproduzierbar with Seed.

\paragraph{Wasserstoffbr\"ucke (H-Bridge).}
Schwache, but gerichtete Wechselwirkung between einem
Proton-Donor (X-H with X = N, O) and a Akzeptor (Y mit
freiem Elektronenpaar, Y = O, N). energy typical 5-30
kJ/mol. In Proteinen verantwortlich for Sekund\"arstruktur und
PCET-reactionskan\"ale.

% -------------------------------------------------------------------------
\section{Algorithm pseudocodes}
\label{app:pseudocodes}

The zentralen Algorithmen of the Tools are here als Pseudocode
documented. Sprachebene: between formaler Mathematik and Python --
ka Typdetails, but all nicht-trivialen Kontrollfl\"usse
explizit. Variablen-Namen folgen the Modulnamen in the Code.

The Pseudocodes are \emph{nicht} 1:1-Implementierungen, sondern
Skizzen the Logik. The echte Code in \texttt{src/modenanalyse\_2fe2s/}
hat zus\"atzlich Performance-Optimierungen, Caching, Logging und
errorbehandlung, the here to the Lesbarkeit weggelassen sind.

\subsection{cluster detection}
\label{app:pseudo-cluster}

Zentrale Aufgabe: aus of a list of atomen finde all [2Fe-2S]-
Cluster. Bei Multi-Cluster-systemen (Glutaredoxin-Dimere etc.) m\"ussen
mehrere cluster eindeutig gruppiert and sortiert werden.

\paragraph{Algorithmus.}

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{FindAllClusters}}
\begin{algorithmic}[1]
\Require atomliste $A = \{a_1, \ldots, a_N\}$ with Element + Kartesischer Position;
         Cutoffs $c_\text{FeFe}, c_\text{FeS}$ in $\angstrom$
\Ensure list of Clustern $\mathcal{C}_1, \mathcal{C}_2, \ldots$,
        sortiert after Fe-Fe-distance aufsteigend
\State $\text{Fe} \gets \{a \in A : \text{element}(a) = \text{Fe}\}$
\State $\text{S}  \gets \{a \in A : \text{element}(a) = \text{S}\}$
\If{$|\text{Fe}| < 2$ \textbf{oder} $|\text{S}| < 2$}
  \State \Return $\emptyset$  \Comment{Kein cluster m\"oglich}
\EndIf
\State Bilde all Fe-Paare $(f_i, f_j)$ mit
       $\|\mathbf{r}(f_i) - \mathbf{r}(f_j)\| \leq c_\text{FeFe}$
\State Sortiere the Fe-Paare after distance aufsteigend
\State $\text{verwendet} \gets \emptyset$  \Comment{Set already zugeordneter atome}
\State $\text{cluster\_list} \gets \emptyset$
\ForAll{Fe-Paare $(f_i, f_j)$ in sortierter Reihenfolge}
  \If{$f_i \in \text{verwendet}$ \textbf{oder} $f_j \in \text{verwendet}$}
    \State \textbf{weiter}  \Comment{atom already a cluster zugeordnet}
  \EndIf
  \State $\mathcal{S}_\mu \gets \{s \in \text{S} :$ S \"uberbr\"uckt $f_i, f_j$
         with $\|\mathbf{r}(s) - \mathbf{r}(f_i)\| \leq c_\text{FeS}$
         \textbf{und} $\|\mathbf{r}(s) - \mathbf{r}(f_j)\| \leq c_\text{FeS}\}$
  \If{$|\mathcal{S}_\mu| \geq 2$}  \Comment{Genug Br\"uckenschwefel?}
    \State $(s_1, s_2) \gets$ the two n\"achsten S aus $\mathcal{S}_\mu$
    \State $\text{cluster\_list} \gets \text{cluster\_list} \cup
           \{\{f_i, f_j, s_1, s_2\}\}$
    \State $\text{verwendet} \gets \text{verwendet} \cup \{f_i, f_j, s_1, s_2\}$
  \EndIf
\EndFor
\State \Return $\text{cluster\_list}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{Subtilit\"aten in the Implementation.}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item The Sortierung the Fe-Paare after distance ist
        \emph{deterministisch} and stellt sicher, dass the engste
        cluster zuerst belegt wird. Thus, ist
        \texttt{cluster\_index = 0} always the engste, without dass der
        Nutzer the atom-Reihenfolge in the log file ber\"ucksichtigen muss.
  \item The Cutoffs $c_\text{FeFe}$ and $c_\text{FeS}$ sind
        Config-Parameter (Default $3.5$ and $3.0\,\angstrom$). F\"ur
        sehr ausgedehnte cluster (e.g.\ [4Fe-4S] or Mo-Fe-Cofaktor)
        m\"ussen diese ggf.\ erh\"oht are -- wobei the Tool then nur
        still the [2Fe-2S]-Substrukturteilst\"uck liest.
  \item Wird a atom through a engeres cluster already "`verbraucht"',
        so is es not nochmal in a weiteren cluster verwendet.
        Thus, findet the Algorithmus also in eng gepackten
        Multi-Cluster-systemen the wahre Anzahl of Clustern.
\end{itemize}

\subsection{Cluster-Normale via SVD}
\label{app:pseudo-svd}

Aus the four Cluster-atomen is per Singul\"arwertzerlegung die
Best-Fit-Ebene and so that the Cluster-Normale $\hat{\mathbf{n}}$ bestimmt.

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{ClusterNormale}}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Cluster-atome $\mathcal{C} = \{a_1, a_2, a_3, a_4\}$
        with Positionen $\mathbf{r}_1, \ldots, \mathbf{r}_4 \in \mathbb{R}^3$
\Ensure Unitsvektor $\hat{\mathbf{n}}$ senkrecht to the Best-Fit-Ebene
\State $\bar{\mathbf{r}} \gets \frac{1}{4} \sum_{i=1}^{4} \mathbf{r}_i$
       \Comment{Schwerpunkt}
\State Konstruiere zentrierte Matrix
       $\tilde{\mathbf{R}} \in \mathbb{R}^{4\times 3}$:
       $\tilde{\mathbf{R}}_{i,:} = \mathbf{r}_i - \bar{\mathbf{r}}$
\State $\mathbf{U}, \boldsymbol{\Sigma}, \mathbf{V}^\top \gets
       \textsc{SVD}(\tilde{\mathbf{R}})$
       \Comment{$\mathbf{V}$ is orthogonale $3\times 3$-Matrix}
\State $\hat{\mathbf{n}} \gets \mathbf{V}_{:,3}$
       \Comment{dritte column = Richtung smallster Varianz}
\If{$\hat{\mathbf{n}}_z < 0$}  \Comment{Vorzeichen-Konvention}
  \State $\hat{\mathbf{n}} \gets -\hat{\mathbf{n}}$
\EndIf
\State \textbf{return} $\hat{\mathbf{n}}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Bemerkung: the Faltungs-Residual is $\Sigma_{33}$ (smallster Singul\"arwert).
valuee $> 0.1\,\angstrom$ deuten auf a stark nicht-planaren cluster hin --
ungew\"ohnlich f\"ur native [2Fe-2S]-Cluster, but m\"oglich bei stark
verzerrten Mutanten.

\subsection{Kabsch-Alignment (PDB $\leftrightarrow$ Gauss)}
\label{app:pseudo-kabsch}

Wenn a PDB-File mitgegeben is, m\"ussen the PDB-Koordinaten auf
die Gaussian-Koordinaten gemappt are -- the Geometrien are in der
Regel rotationsshifted. The Kabsch-Algorithmus
\cite{Kabsch1976} provides the optimale Rotation.

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{KabschAlign}}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Punktmengen $\mathbf{P}, \mathbf{Q} \in \mathbb{R}^{n\times 3}$,
         korrespondierend (gleicher atom-Reihenfolge)
\Ensure Rotation $\mathbf{R}$, Translation $\mathbf{t}$, RMSD
\State $\bar{\mathbf{p}} \gets \frac{1}{n}\sum_i \mathbf{P}_{i,:}$,
       $\bar{\mathbf{q}} \gets \frac{1}{n}\sum_i \mathbf{Q}_{i,:}$
\State $\mathbf{P}' \gets \mathbf{P} - \bar{\mathbf{p}}$,
       $\mathbf{Q}' \gets \mathbf{Q} - \bar{\mathbf{q}}$
       \Comment{Schwerpunkt jeweils auf Ursprung}
\State $\mathbf{H} \gets \mathbf{P}'^\top \mathbf{Q}'$
       \Comment{$3\times 3$-Kreuzkorrelation}
\State $\mathbf{U}, \boldsymbol{\Sigma}, \mathbf{V}^\top \gets
       \textsc{SVD}(\mathbf{H})$
\State $d \gets \text{sign}(\det(\mathbf{V} \mathbf{U}^\top))$
       \Comment{Reflektions-Vorzeichen}
\State $\mathbf{D} \gets \text{diag}(1, 1, d)$
\State $\mathbf{R} \gets \mathbf{V} \mathbf{D} \mathbf{U}^\top$
       \Comment{Optimale Rotation}
\State $\mathbf{t} \gets \bar{\mathbf{q}} - \mathbf{R} \bar{\mathbf{p}}$
\State $\text{RMSD} \gets \sqrt{\frac{1}{n} \|\mathbf{R}\mathbf{P}' -
       \mathbf{Q}'\|_F^2}$
\State \textbf{return} $(\mathbf{R}, \mathbf{t}, \text{RMSD})$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{Was the $\mathbf{D}$-Matrix tut.}
The "`naive"' L\"osung $\mathbf{R} = \mathbf{V}\mathbf{U}^\top$ kann
a Reflektion sein (Determinante $-1$), if the two Punktmengen
chiral verschieden are (e.g.\ versehentlich gespiegelt). Die
$\mathbf{D}$-Matrix korrigiert the Vorzeichen the dritten Singul\"arvektor-
Achse, so that a echte Rotation (Determinante $+1$) zur\"uckgegeben
wird. Bei korrekt korrespondierenden Punktmengen is $d = +1$, also
$\mathbf{D} = \mathbf{I}$.

\subsection{Mode-Loop with thermischer Skalierung}
\label{app:pseudo-mode-loop}

The zentrale Loop of the Tools: f\"ur each vibrationsmode is der
Eigenvektor gelesen, thermisch skaliert, and in the OOP/INP-,
Reorg- and SCSD-Pipelines gespe.

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{AnalyzeMode}}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Mode-Index $i$, frequency $\omega_i$, reducede Masse $\mu_i$,
         Temperatur $T$, Eigenvektor $\mathbf{e}^{(i)}$ (mass-gewichtet,
         normalisiert), Cluster-atome $\mathcal{C}$,
         Liganden $\mathcal{L}$
\Ensure Result-Dict $r$ with OOP\%, $\Delta r_X$, $\lambda_X$,
        SCSD-Anteilen, Kern-Klassifikation
\State \Comment{1. Thermische RMS-Amplitude (Quanten-Erwartungswert)}
\State $u_\text{rms}(i) \gets \sqrt{\frac{\hbar}{2\mu_i\omega_i}
       \coth\!\left(\frac{\hbar\omega_i}{2 k_B T}\right)}$
\State $\mathbf{e}^\text{therm}_a \gets \mathbf{e}_a^{(i)} \cdot u_\text{rms}(i)
       \quad \forall a \in \mathcal{C} \cup \mathcal{L}$
\State \Comment{2. OOP/INP-Klassifikation}
\State $\mathbf{e}_a^\text{OOP} \gets (\mathbf{e}^\text{therm}_a \cdot
       \hat{\mathbf{n}})\,\hat{\mathbf{n}}$
\State $\alpha_\text{OOP} \gets 100 \cdot
       \frac{\sum_{a\in\mathcal{C}} \|\mathbf{e}_a^\text{OOP}\|^2}
            {\sum_{a\in\mathcal{C}} \|\mathbf{e}^\text{therm}_a\|^2}$
\State $r.\text{oop\_pct} \gets \alpha_\text{OOP}$
\State $r.\text{type} \gets \textsc{ClassifyOOP}(\alpha_\text{OOP},
       \theta_\text{OOP}=60)$
\State \Comment{3. bonds-Modulationen}
\ForAll{bonds-Kan\"ale $X \in \{\text{FeFe, FeN, FeS, NH, HA}\}$}
  \State $\Delta r_X(i) \gets \textsc{ComputeBondModulation}(X,
         \mathbf{e}^\text{therm}, \text{Geometrie})$
       \Comment{see \S\ref{sec:reorg}}
  \State $\lambda_X(i) \gets \tfrac{1}{2}\mu_i \omega_i^2 \,(\Delta r_X(i))^2$
\EndFor
\State \Comment{4. SCSD-Symmetriezerlegung (optional)}
\If{\texttt{cfg.analyze\_scsd}}
  \State $\textsc{Verschiebung} \gets \mathbf{e}^\text{therm}|_\mathcal{C}$
       \Comment{nur Cluster-atome}
  \State $\textsc{Irrep-Anteile} \gets \textsc{ProjektOnD2hIrreps}(
         \textsc{Verschiebung}, \text{reference geometry})$
  \State $r.\text{scsd} \gets \textsc{Irrep-Anteile}$
\EndIf
\State \Comment{5. Heuristische Kern-Klassifikation}
\State $r.\text{kern\_type} \gets \textsc{ClassifyKern}(\mathbf{e}^\text{therm},
       \mathcal{C}, \alpha_\text{OOP})$
\State \textbf{return} $r$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{Subtilit\"aten:}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item Bei \texttt{temp\_k = None} entf\"allt the thermische Skalierung;
        $u_\text{rms}$ is through \texttt{cfg.amplitude} (Default 1.0)
        ersetzt. The is the "`klassische"' Modus, in the all Modes
        gleich gewichtet sind.
  \item Bei lower frequency and highr Temperatur is das
        Coth-Argument small and $u_\text{rms}$ gro{\ss} -- f\"ur Modes
        unter $\sim 30\,$cm$^{-1}$ kann the in a typicalen
        Filter-Bereich Anteile $> 50\,\%$ the Total-Reorg ergeben.
        Therefore the Empfehlung: \texttt{freq\_min} always auf 50 or 100
        setzen, if Niederfrequenz-Skelett-Bewegungen unterdr\"uckt
        are sollen.
  \item Im "`no-His"'-path (kein Histidin in the Cluster) are die
        Kan\"ale NH and HA \emph{vor} the Reorg-Schleife auf null
        gesetzt -- not erst through null-$\Delta r$, but bereits
        through the \"ubergeordneten Aufruf in \texttt{runner.py}.
        The spart Geometrie-computationen and meight the path
        deterministisch sauber.
\end{itemize}

\subsection{Reorg-Aggregation per mode}
\label{app:pseudo-reorg}

Pro mode are the bonds-Modulationen $\Delta r_X$ aus den
thermisch skalierten Eigenvektoren berechnet.

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{ComputeBondModulation} (FeFe-example)}
\begin{algorithmic}[1]
\Require bonds-atome $a, b$ (mit Positionen + thermisch skalierten
         displacementen $\mathbf{e}_a, \mathbf{e}_b$)
\Ensure bonds-Modulation $\Delta r$ (vorzeichenbehaftet)
\State $\mathbf{r}_a^\text{neu} \gets \mathbf{r}_a + \mathbf{e}_a$
\State $\mathbf{r}_b^\text{neu} \gets \mathbf{r}_b + \mathbf{e}_b$
\State $r_\text{neu} \gets \|\mathbf{r}_a^\text{neu} - \mathbf{r}_b^\text{neu}\|$
\State $r_\text{eq} \gets \|\mathbf{r}_a - \mathbf{r}_b\|$
\State $\Delta r \gets r_\text{neu} - r_\text{eq}$
\State \textbf{return} $\Delta r$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

F\"ur Multi-Bond-Kan\"ale (e.g.\ FeS with four Fe-S-bonden) wird
\textsc{ComputeBondModulation} pro bond aufgerufen, and die
Beitr\"age are \emph{vorzeichenfrei} per RSS aggregiert
(\S\ref{app:notation}):
\begin{equation}
  \Delta r_X^\text{rss} = \sqrt{\sum_{(a,b) \in X} (\Delta r_{(a,b)})^2}
\end{equation}
Thus, is the channel-Beitrag $\lambda_X = \tfrac{1}{2}\mu\omega^2
(\Delta r_X^\text{rss})^2$ identisch with the Summe der
Pair-Beitr\"age:
\begin{equation}
  \lambda_X = \sum_{(a,b) \in X} \tfrac{1}{2}\mu\omega^2 (\Delta r_{(a,b)})^2.
  \label{eq:reorg-additivity}
\end{equation}
Diese Marcus-Hush-Additivit\"at is the zentrale Konsistenz-condition
und Smoke-Test (\S\ref{sec:workflow-worked-example}).

\subsection{HA-reactionskoordinaten-computation}
\label{app:pseudo-ha}

The HA-channel misst the H-Akzeptor-distancemodulation entlang der
reactionskoordinate (statt the naiven H-Akz-distance).

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{ComputeHAReactionCoord}}
\begin{algorithmic}[1]
\Require N$_\text{Donor}$, H, Akzeptor $A$ (Positionen + displacementen)
\Ensure reactions-Koordinaten-Modulation $\Delta r_\text{HA}$
\State $\hat{\mathbf{n}}_{N\to A} \gets
       \frac{\mathbf{r}_A - \mathbf{r}_N}
            {\|\mathbf{r}_A - \mathbf{r}_N\|}$
       \Comment{Donor-Akzeptor-Achse, Unitsvektor}
\State $\Delta\mathbf{e} \gets \mathbf{e}_H - \mathbf{e}_N$
       \Comment{H-Bewegung relative to the Donor}
\State $\Delta r_\text{HA} \gets \Delta\mathbf{e} \cdot
       \hat{\mathbf{n}}_{N\to A}$
       \Comment{Projektion auf reactionskoordinate}
\State \textbf{return} $\Delta r_\text{HA}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{Warum dieser Ansatz?}
The naive H-Akz-distance misst the \emph{Gesamtbewegung} of the H-atoms
relative to the Akzeptor-atom. Thus, show ra Skelett-Modes (in
denen the ganze Komplex itself kollektiv bewegt) a gro{\ss}es
$\Delta r$, although the Proton itself \emph{relative} to the Donor gar nicht
bewegt -- it are ka echten PCET-relevantn Modes. Die
reactionskoordinaten-Konvention extrahiert only the echte
Protonen-Bewegung.

\subsection{Modulations-Spektrum and kumulative Reorg-Kurve}
\label{app:pseudo-spektren}

Aus the pro-Mode-valueen are frequenzaufgel\"oste Spektren gebaut.

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{ModulationsSpectrum}}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Mode-list with $(\omega_i, \Delta r_X(i))$, Verbreiterung $\sigma$,
         frequencyraster $\boldsymbol{\omega}$
\Ensure Modulations-Spektrum $M_X(\omega)$
\State $M_X(\omega) \gets 0 \quad \forall \omega \in \boldsymbol{\omega}$
\ForAll{Modes $i$}
  \State $g_i(\omega) \gets \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}
         \exp\!\left(-\frac{(\omega - \omega_i)^2}{2\sigma^2}\right)$
  \State $M_X(\omega) \gets M_X(\omega) + |\Delta r_X(i)| \cdot g_i(\omega)$
\EndFor
\State \textbf{return} $M_X(\boldsymbol{\omega})$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{KumulativeReorg}}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Mode-list with $(\omega_i, \lambda_X(i))$, sortiert aufsteigend after $\omega$
\Ensure Kumulative Kurve $\Lambda_X(\omega)$
\State $\Lambda \gets 0$
\ForAll{Modes $i$ (sortiert aufsteigend)}
  \State Schreibe $(\omega_i^-, \Lambda)$ and $(\omega_i^+, \Lambda + \lambda_X(i))$
         \Comment{Stufenfunktion: Sprung an $\omega_i$}
  \State $\Lambda \gets \Lambda + \lambda_X(i)$
\EndFor
\State Schreibe Endwert $(\omega_\text{max}, \Lambda)$
\State \textbf{return} $\Lambda_X(\omega)$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Beide Spektren are in the Sheet \texttt{Modulations\_Spektren} bzw.\
\texttt{Lambda\_kumulativ} ausgegeben (\S\ref{sec:ausgabe}).

\subsection{HDBSCAN-Clusterung of the Embeddings}
\label{app:pseudo-hdbscan}

Nach the UMAP-Projektion auf 2D are the Punkte with HDBSCAN
\cite{Campello2013} dichtebasiert geclustert.

\begin{algorithm}[H]
\caption{\textsc{HDBSCANCluster}}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 2D-Embedding-Punkte $\{x_1, \ldots, x_N\}$,
         min\_cluster\_size, min\_samples
\Ensure Cluster-Labels $\ell_1, \ldots, \ell_N \in \{-1, 0, 1, \ldots\}$
       (-1 = Rauschen)
\State \Comment{1. Gewichteter Graph: each Punkt has distance zu seinen K n\"achsten Nachbarn}
\State $\text{core\_dist}(x_i) \gets$ distance to the \texttt{min\_samples}-ten Nachbarn
\State $\text{mutual\_reachability}(x_i, x_j) \gets$
       $\max(\text{core\_dist}(x_i), \text{core\_dist}(x_j),
       \|x_i - x_j\|)$
\State \Comment{2. minimum-Spanning-Tree the mutual\_reachability-Matrix}
\State $\text{MST} \gets \textsc{KruskalMST}(\text{mutual\_reachability})$
\State \Comment{3. Hierarchischer Cluster-Baum}
\State $\text{Tree} \gets \textsc{ConvertMSTtoHierarchy}(\text{MST})$
\State \Comment{4. Stabile cluster ausw\"ahlen (Excess of Mass)}
\State $\text{cluster\_list} \gets \textsc{ExcessOfMassSelection}(\text{Tree},
       \text{min\_cluster\_size})$
\State \Comment{5. Punkte the Clustern zuweisen or als Rauschen markieren}
\ForAll{Punkte $x_i$}
  \If{$x_i$ is Mitglied of a stabilen Clusters $C_k$}
    \State $\ell_i \gets k$
  \Else
    \State $\ell_i \gets -1$  \Comment{Rauschen}
  \EndIf
\EndFor
\State \textbf{return} $\boldsymbol{\ell}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{Warum HDBSCAN statt DBSCAN?}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item HDBSCAN braucht ka globale $\epsilon$-Schwelle (DBSCAN
        braucht a -- the is bei verschiedener Cluster-Dichte
        problematisch).
  \item HDBSCAN findet cluster verschiedener Dichte automatisch (durch
        the hierarchische Konstruktion).
  \item HDBSCAN is robust against Outlier (sie landen automatisch im
        Rauschen, without dass a Schwelle angepasst are muss).
\end{itemize}

In the Standard-Konfiguration verwendet the Tool
\texttt{min\_cluster\_size = 8} and \texttt{min\_samples = 5}; siehe
\S\ref{sec:embeddings} f\"ur the Begr\"undung.


% -------------------------------------------------------------------------
\section{Excel sheet full reference}
\label{app:sheet-referenz}

Pro Lauf entstehen bis zu \emph{four} Excel-Workbooks. Dieser Anhang
documented each column each Sheets, so that tablenwerte ohne
R\"uckgriff on the Code interpretierbar sind. Sheet-Namen, the in
\texttt{export.py} per \texttt{wb.create\_sheet(...)} erzeugt werden,
sind here in the same Reihenfolge gelistet.

\subsection{Hauptauswertungs-Workbook (\texttt{*\_analysis.xlsx})}
\label{app:wb-hauptauswertung}

Enth\"alt 16 Sheets with allen modenbezogenen analysisen, Cluster-
Geometrie and SCSD-Symmetriezerlegung. Pflicht-Sheet f\"ur jede
Veroeffentlichung.

\subsubsection*{\texttt{Modenanalyse} -- Mode-by-mode Detail-table}

Eine row pro vibrationsmode (typical 60--800 Modes je nach
\texttt{freq\_max}-Filter). 32 columnn:

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{3.6cm}p{1.4cm}p{8.4cm}}
\toprule
\textbf{column} & \textbf{Unit} & \textbf{meaning} \\
\midrule
\texttt{mode \#}        & --       & Mode-Index from the log file (1-basiert) \\
\texttt{frequency}        & cm$^{-1}$ & frequency $\omega_i$ \\
\texttt{u\_rms}          & $\angstrom$ & Thermische RMS-Amplitude
                                       $\sqrt{\hbar/(2\mu\omega)\coth(\hbar\omega/2k_BT)}$ \\
\texttt{Red.Masse}       & AMU      & Reduced mass $\mu_i$ \\
\texttt{Frc.Const.}      & mdyn/$\angstrom$ & Kraftkonstante \\
\texttt{Sym.}            & --       & Mulliken-Symbol aus Gaussian (e.g.\ A, B$_g$) \\
\texttt{Typ}             & --       & OOP/INP-Klassifikation
                                       (bin\"ar, Schwelle 60\,\%) \\
\texttt{Typ (fein)}      & --       & 7-stufige OOP/INP-Klassifikation \\
\texttt{Praez.}          & --       & HP/Std-Eigenvektor-Quelle \\
\texttt{Lig OOP\%}       & \%       & OOP-Anteil the mode auf
                                       Liganden-Sph\"are \\
\texttt{$\pm$sigma}      & \%       & Bootstrap-Streuung the Sch\"atzung \\
\texttt{Lig INP\%}       & \%       & INP-Anteil auf Liganden \\
\texttt{$\pm$sigma}      & \%       & Streuung \\
\texttt{Lig |d|}         & $\angstrom$ & Liganden-displacement
                                          (Norm the Verschiebung) \\
\texttt{$\pm$sigma}      & $\angstrom$ & Streuung \\
\texttt{2nd OOP\%}       & \%       & wie \texttt{Lig OOP\%} f\"ur
                                       2.\ Liganden-Sph\"are
                                       (e.g.\ Backbone-N) \\
\texttt{$\pm$sigma}      & \%       & Streuung \\
\texttt{2nd INP\%}       & \%       & 2.\ Liganden-Sph\"are INP \\
\texttt{$\pm$sigma}      & \%       & Streuung \\
\texttt{2nd |d|}         & $\angstrom$ & 2.\ Liganden-Sph\"are
                                          displacement \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

columnn 21--32 (nicht oben gelistet) enthalten Kern-Anteile
(\texttt{Kern OOP\%}, \texttt{Kern INP\%}, etc.) sowie OOP/INP-
Anteile the einzelnen Cluster-atome (Fe$_1$, Fe$_2$, S$_1$, S$_2$).

\subsubsection*{\texttt{Gruppen\_OOP, \_INP, \_Winkel, \_Tors}}

Vier separate Sheets, jeweils a row pro mode + column pro
Liganden-Gruppe (Cys$_n$, His$_n$, etc.). valuee are the OOP/INP-
Anteile bzw.\ Bind-Winkel pro Gruppe. Nutzbar f\"ur die
Liganden-spezifische Analyse of a einzelnen Mode.

\subsubsection*{\texttt{Fe\_S\_Cys} and \texttt{Fe\_N\_His}}

Pro Fe-Liganden-bond (e.g.\ Fe1-Cys72-S, Fe2-Cys83-S, etc.)
a eigene column. Eine row per mode, Inhalt:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \texttt{stretch}: Anteil the Mode-Bewegung entlang der
        bondsachse.
  \item \texttt{bend\_inp}: In-plane-Bend-Anteil (in Cluster-Ebene).
  \item \texttt{bend\_oop}: OOP-Bend-Anteil (senkrecht to the Cluster-
        Ebene).
\end{itemize}

Diese Sheets are the Datenquelle f\"ur the Mode-Loop-Aggregation
(\S\ref{sec:reorg}); it show, wie a einzelne mode auf jede
Fe-Liganden-bond wirkt.

\subsubsection*{\texttt{Kern\_Scores} -- Heuristische Cluster-Zerlegung}

Eine row per mode, 10 columnn with the heuristischen Cluster-Score-
Funktionen aus \S\ref{sec:scsd}:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \texttt{Translation}, \texttt{Umbrella}, \texttt{Hinge-Fe},
        \texttt{Hinge-S}: Cluster-Bewegungs-Klassen.
  \item \texttt{OOP-Twist}, \texttt{Fe-Streckung},
        \texttt{S-Streckung}, \texttt{Breathing},
        \texttt{Rhombus-Scherung}, \texttt{Rotation-ip}:
        Sechs in-plane / OOP-Bewegungsmodi.
\end{itemize}

\textbf{Wichtiger note in the Sheet-Header}: The Kern-Scores sind
\emph{heuristische geometrische Projektionen}, summieren sich
i.\,A.\ not zu 1, and are nicht-orthogonal. F\"ur eine
\textbf{rigorose Symmetriezerlegung} verweist the Sheet auf
\texttt{SCSD} (siehe unten).

\subsubsection*{\texttt{Abstaende\_Gleichgewicht}}

table the Gleichgewichts-bondsl\"angen aller relevantn
Cluster- and Liganden-bonden. Eine row pro bond. columnn:
bonds-Bezeichnung, distance in $\angstrom$, atom-Indizes.

\subsubsection*{\texttt{SCSD} -- Rigorose D$_{2h}$-Symmetriezerlegung}

Pro mode 8 columnn f\"ur the Anteile on the D$_{2h}$-Irreps:
$A_g, B_{1g}, B_{2g}, B_{3g}, A_u, B_{1u}, B_{2u}, B_{3u}$. valuee
in \% of the Cluster-Mode-Beitrags. Im Gegensatz zu \texttt{Kern\_Scores}
sind diese valuee \emph{orthogonal} and summieren itself exakt zu 100\,\%.

method: Kingsbury \& Senge (Chem.\ Sci.\ 15, 13638, 2024) mit
kanonischer D$_{2h}$-Referenz (Fe-Fe=2.73\,$\angstrom$,
Fe-S=2.20\,$\angstrom$, Achsen $x$=Fe-Fe, $y$=S-S, $z$=Normale).

\subsubsection*{\texttt{reorganization energy}}
\label{app:sheet-reorg}

Hauptsheet f\"ur the Reorg-Pipeline. Eine row per mode, 21 columnn:

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{4.0cm}p{1.4cm}p{7.6cm}}
\toprule
\textbf{column} & \textbf{Unit} & \textbf{meaning} \\
\midrule
\texttt{freq\_cm1}                  & cm$^{-1}$ & Mode-frequency \\
\texttt{dr\_FeFe\_rss\_a}           & $\angstrom$ & RSS-Aggregat
                                                    the Fe-Fe-Modulation \\
\texttt{dr\_FeFe\_sum\_signed\_a}   & $\angstrom$ & Signed-Sum-Aggregat
                                                    (kann negativ sein) \\
\texttt{lambda\_FeFe\_pair\_cm1}    & cm$^{-1}$ & Reorg pro bondspaar
                                                  (Sub-Aufschl\"usselung) \\
\texttt{lambda\_FeFe\_mode\_cm1}    & cm$^{-1}$ & Reorg per mode
                                                  (Aggregat \"uber alle
                                                  Pairs of the channels) \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{Wiederholt f\"ur Kan\"ale: FeN, FeS, NH, HA
       (jeweils 4 columnn)}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Konvention}: \texttt{rss} (Root-Sum-Squared) is immer
positiv and meight the Marcus-Hush-Additivit\"at exakt
(\S\ref{app:pseudo-reorg}). \texttt{sum\_signed} is the vorzeichenfreie
Summe \"uber all bonds-Modulationen of the channels; it shows, ob
die bonds-Modulationen koh\"arent (Sum $\approx$ rss) oder
inkoh\"arent (Sum $\ll$ rss) sind.

\textbf{Mode-vs-Pair-Konvention}: \texttt{lambda\_X\_pair} = einzelne
bondspaar-Beitr\"age summiert; \texttt{lambda\_X\_mode} = mit
$\mu_i\omega_i^2$-Gewichtung pro mode aggregiert. Beide sind
erhalten f\"ur unterschiedliche analysiss-Zwecke.

\subsubsection*{\texttt{Reorg\_Total} -- system-Aggregate pro channel}

Vier rown (a pro channel: FeFe, FeN, FeS, NH, HA -- 5 rown
total). columnn:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \texttt{channel}: Bezeichnung of the bond channels.
  \item \texttt{Lambda\_total\_pair\_cm1}: $\Lambda_X^\text{total}$
        aus Pair-Aggregation.
  \item \texttt{Lambda\_total\_mode\_cm1}: $\Lambda_X^\text{total}$
        aus Mode-Aggregation.
  \item \texttt{n\_modes\_contributing}: Anzahl Modes mit
        nicht-trivialem Beitrag ($\lambda_X(i) > 10^{-6}$\,cm$^{-1}$).
\end{itemize}

Dies are the zentralen \emph{publikationsfertigen valuee} der
Reorg-Pipeline.

\subsubsection*{\texttt{Reorg\_pro\_bond} -- Aufschl\"usselung
                  pro einzelner bond}

Eine row pro Einzel-bond (e.g.\ Fe1-Cys72-S, Fe1-Fe2,
Fe1-S$_b$1, etc.). Sechs columnn:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \texttt{bond}: bonds-Bezeichnung.
  \item \texttt{Parent\_channel}: zu welchem channel (FeFe, FeS, FeN, ...)
        the bond geh\"ort.
  \item \texttt{Akzeptor\_Gewicht}: f\"ur HA-channel the Gauss-Gewicht
        of the H-Akzeptor-Pairs (Default 1.0 f\"ur Hauptakzeptor).
  \item \texttt{Lambda\_total\_pair\_cm1}, \texttt{Lambda\_total\_mode\_cm1}:
        wie in \texttt{Reorg\_Total}, but pro bond.
  \item \texttt{n\_modes\_contributing}: Modes with Beitrag $> 10^{-6}$\,cm$^{-1}$.
\end{itemize}

Erlaubt the Frage zu beantworten: \emph{Welche einzelne Fe-S-bond
tr\"agt at the meisten zu $\Lambda_\text{FeS}$ bei?}

\subsubsection*{\texttt{Modulations\_Spektren}}

frequencyaufgel\"oste Modulations-Spektren $M_X(\omega)$, plus
Co-Spektren f\"ur PCET-Analyse. Eine row pro frequency-Rasterpunkt
(Default: 0.5\,cm$^{-1}$ step). 8 columnn:

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
  \item \texttt{freq\_cm1}: frequency-Rasterpunkt.
  \item \texttt{M\_FeFe, M\_FeN, M\_FeS, M\_NH, M\_HA}: Modulations-
        Spektren $M_X(\omega) = \sum_i |\Delta r_X(i)| \cdot
        \mathcal{N}(\omega - \omega_i, \sigma)$ with Default
        $\sigma=5$\,cm$^{-1}$.
  \item \texttt{C\_ET\_FeS}: Co-Spektrum
        $\sqrt{M_\text{FeFe}(\omega) \cdot M_\text{FeS}(\omega)}$
        -- markiert frequencyregionen, in denen FeFe and FeS
        gleichzeitig moduliert werden. Hoch-Indikator f\"ur
        ET-relevant cluster breathings-Modes.
  \item \texttt{C\_PCET}: Co-Spektrum
        $\sqrt{M_\text{NH}(\omega) \cdot M_\text{HA}(\omega)}$
        -- markiert PCET-relevant Modes (gleichzeitige
        N-H- and H-Akzeptor-Modulation).
\end{itemize}

\subsubsection*{\texttt{Lambda\_kumulativ}}

Kumulative Reorg-Kurven $\Lambda_X(\omega) = \sum_{\omega_i \leq \omega}
\lambda_X(i)$. Eine row pro frequency-Rasterpunkt. 6 columnn:
\texttt{freq\_cm1}, \texttt{Lambda\_FeFe}, \texttt{Lambda\_FeN},
\texttt{Lambda\_FeS}, \texttt{Lambda\_NH}, \texttt{Lambda\_HA}.

Jede column is a \textbf{monotone Stufenfunktion}: Spr\"unge
markieren Modes with $\lambda_X$-Beitrag. Direkt with NRVS-Spektrum
\"uberlagerbar f\"ur Bandenidentifikation.

\subsubsection*{\texttt{B\_Faktoren}}

Pro atom: thermische B-Faktoren $B_a = \frac{8\pi^2}{3} \langle u_a^2
\rangle$ from the QHO-Mittelung \"uber all Modes. columnn: atom-Index,
Element, B-Faktor in $\angstrom^2$.

\subsubsection*{\texttt{Info}}

Pro-Lauf-Metadaten: log file-path, Anzahl Modes, frequency-Range,
Cluster-Geometrie, Liganden-l, Konfigurations-Parameter.
Volltext-description of the Laufs in a Sheet.

\subsection{Embeddings-Workbook
            (\texttt{*\_analysis\_Embeddings.xlsx})}
\label{app:wb-embeddings}

Enth\"alt 4 Sheets with the UMAP-Projektionen and HDBSCAN-Clusterungen.

\subsubsection*{\texttt{Projektionen}}

Eine row per mode, columnn: \texttt{mode \#}, \texttt{frequency},
\texttt{UMAP\_x}, \texttt{UMAP\_y}. Direkt plotbar als 2D-Embedding.

\subsubsection*{\texttt{Ca\_Amplituden}}

Pro Mode, pro Liganden-Gruppe: Amplitudenstatistik der
C$_\alpha$-Bewegung. Verwendet f\"ur the Embedding-Feature-Matrix.

\subsubsection*{\texttt{UMAP\_Cluster}}

Eine row pro mode with ihrer HDBSCAN-Cluster-ID
(\texttt{cluster\_label} -- $-1$ = Rauschen, $0, 1, \ldots$ =
Cluster-Index).

\subsubsection*{\texttt{UMAP\_Cluster\_Profil}}

Pro HDBSCAN-cluster a row with the mittleren Feature-Vektor
des Clusters. Erlaubt the Antwort: \emph{Was charakterisiert
diesen cluster in the Feature-Raum?}

\subsection{Interpoliertes-pDOS-Workbook
            (\texttt{*\_analysis\_interp0.05.xlsx})}
\label{app:wb-interp}

Ein einziges Sheet \texttt{Interpoliert} with the pDOS-analysis
auf a feinen frequencyraster (Default 0.05\,cm$^{-1}$). columnn:
\texttt{freq\_cm1}, \texttt{pDOS\_Fe1}, \texttt{pDOS\_Fe2},
\texttt{pDOS\_S1}, \texttt{pDOS\_S2}, \texttt{pDOS\_total}.
Verwendet f\"ur the direkten NRVS-Spektrums-Vergleich.

\subsection{Sekund\"arstruktur-Workbook
            (\texttt{*\_analysis\_SS.xlsx}, optional)}
\label{app:wb-ss}

Wird only erzeugt, if a PDB-File with (oder DSSP-extrahierten)
Sekund\"arstruktur-Records mitgeprovides wird. Enth\"alt typicalerweise
9--11 Sheets, je after SS-Komplexit\"at:

\subsubsection*{Pro-SS-Element-Sheets (\texttt{SS\_*})}

Pro SS-Metrik a eigenes Sheet:
\texttt{SS\_amplitude\_mean},
\texttt{SS\_amplitude\_max},
\texttt{SS\_com\_amplitude} (Schwerpunkts-Amplitude),
\texttt{SS\_lateral\_std} (laterale Bewegungs-Streuung),
\texttt{SS\_lateral\_amplitude},
\texttt{SS\_stretching} (axiale L\"angen-\"Anderung),
\texttt{SS\_axial\_amplitude},
\texttt{SS\_tilting\_angle} (Helix-Tilt),
\texttt{SS\_internal\_amplitude} (interne Bewegung).

Jedes Sheet has a row pro mode + column pro SS-Element.

\subsubsection*{\texttt{SS\_UMAP\_Cluster} and \texttt{SS\_UMAP\_Profil}}

Wie \texttt{UMAP\_Cluster} and \texttt{UMAP\_Cluster\_Profil}, aber
auf the SS-Feature-Matrix (statt the Cluster-Liganden-Matrix). Findet
strukturelle cluster the Modes basierend auf ihrer Wirkung auf
Sekund\"arstruktur-Elemente.

\begin{infobox}
\textbf{Welche Sheets are Pflicht f\"ur a Veroeffentlichung?}
F\"ur a Reorg-Manuskript-table reichen typical \texttt{Reorg\_Total}
und \texttt{Reorg\_pro\_bond} (Hauptauswertung). F\"ur die
Bandenzuordnung kommt \texttt{Lambda\_kumulativ} dazu (NRVS-
\"Uberlagerung). F\"ur the Mode-Charakterisierung the Sheet
\texttt{Modenanalyse} and (bei symmetrie-relevantn Fragen)
\texttt{SCSD}. The Rest dient internen Diagnose-Zwecken.
\end{infobox}


% =========================================================================
% Literatur
% =========================================================================

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Kingsbury2024}
C.~J. Kingsbury, M.~O. Senge,
\emph{Quantifying near-symmetric molecular distortion using
symmetry-coordinate structural decomposition},
\textbf{Chem.\ Sci.} \textbf{15}, 13638--13649 (2024).
DOI: 10.1039/D4SC01670J. Web-Implementation:
\url{https://www.kingsbury.id.au/scsd}.

\bibitem{KingsburyPreprint2024}
C.~J. Kingsbury, M.~O. Senge,
\emph{Quantifying near-symmetric molecular distortion using
symmetry-coordinate structural decomposition},
ChemRxiv preprint, doi:10.26434/chemrxiv-2024-6b25s (2024).

\bibitem{Iwata1996}
S.~Iwata, M.~Saynovits, T.~A. Link, H.~Michel,
\emph{Structure of a water soluble fragment of the {`Rieske'} iron-sulfur
protein of the bovine heart mitochondrial cytochrome bc$_1$ complex
determined by {MAD} phasing at 1.5 \AA{} resolution},
\textbf{Structure} \textbf{4}, 567--579 (1996).

\bibitem{SauerHeyden2023}
P.~Sauer, M.~Heyden,
\emph{Frequency-selective anharmonic mode analysis of thermally excited
vibrations in proteins},
\textbf{J.\ Chem.\ Phys.} (2023).

\bibitem{Achterhold2002}
K.~Achterhold, F.~G. Parak,
\emph{Protein dynamics: determination of anisotropic vibrations at the
heme iron of myoglobin},
\textbf{J.\ Phys.: Condens.\ Matter} \textbf{14}, S1399--S1421 (2002).

\bibitem{Paulsen1999}
H.~Paulsen, H.~Winkler, A.~X. Trautwein \emph{et al.},
\emph{Measurement and simulation of nuclear inelastic-scattering spectra
of molecular crystals},
\textbf{Phys.\ Rev.\ B} \textbf{59}, 975 (1999).

\bibitem{Gee2021}
L.~B. Gee, V.~Pelmenschikov, C.~Mons, N.~Mishra, H.~Wang, Y.~Yoda,
K.~Tamasaku, M.-P. Golinelli-Cohen, S.~P. Cramer,
\emph{NRVS and DFT of mitoNEET: Understanding the special vibrational
structure of a [2Fe--2S] cluster with (Cys)$_3$(His)$_1$ ligation},
\textbf{Biochemistry} \textbf{60}, 2419--2424 (2021).
DOI: 10.1021/acs.biochem.1c00252.

\bibitem{Conlan2011}
A.~R. Conlan, M.~L. Paddock, C.~Homer \emph{et al.},
\emph{Mutation of the His ligand in mitoNEET stabilizes the 2Fe--2S
cluster despite conformational heterogeneity in the ligand environment},
\textbf{Acta Cryst.\ F} \textbf{67}, 516--523 (2011).

\bibitem{GoNoguti1983}
N.~Go, T.~Noguti, T.~Nishikawa,
\emph{Dynamics of a small globular protein in terms of low-frequency
vibrational modes},
\textbf{Proc.\ Natl.\ Acad.\ Sci.\ USA} \textbf{80}, 3696 (1983).

\bibitem{ParakKnapp1984}
F.~Parak, E.~W. Knapp,
\emph{A consistent picture of protein dynamics},
\textbf{Proc.\ Natl.\ Acad.\ Sci.\ USA} \textbf{81}, 7088 (1984).

\bibitem{WilsonDeciusCross1955}
E.~B. Wilson, J.~C. Decius, P.~C. Cross,
\emph{Molecular Vibrations: The Theory of Infrared and Raman
Vibrational Spectra},
McGraw-Hill, New York (1955); Dover Reprint (1980).

\bibitem{Sturhahn2004}
W.~Sturhahn,
\emph{Nuclear resonant spectroscopy},
\textbf{J.\ Phys.: Condens.\ Matter} \textbf{16}, S497--S530 (2004).

\bibitem{Sturhahn2000}
W.~Sturhahn, A.~Chumakov,
\emph{Lamb-M\"ossbauer factor and second-order Doppler shift from
inelastic nuclear resonant absorption},
\textbf{Hyperfine Interact.} \textbf{123/124}, 809--824 (2000).

\bibitem{Lipkin1995}
H.~J. Lipkin,
\emph{M\"ossbauer sum rules for use with synchrotron sources},
\textbf{Phys.\ Rev.\ B} \textbf{52}, 10073--10079 (1995).

\bibitem{SingwiSjolander1960}
K.~S. Singwi, A.~Sj\"olander,
\emph{Resonance absorption of nuclear gamma rays and the dynamics of
atomic motions},
\textbf{Phys.\ Rev.} \textbf{120}, 1093--1102 (1960).

\bibitem{KohnRuocco1998}
V.~G. Kohn, A.~I. Chumakov, R.~R\"uffer,
\emph{Nuclear resonant inelastic absorption of synchrotron radiation
in an anisotropic single crystal},
\textbf{Phys.\ Rev.\ B} \textbf{58}, 8437--8444 (1998).

\bibitem{Kabsch1976}
W.~Kabsch,
\emph{A solution for the best rotation to relate two sets of vectors},
\textbf{Acta Cryst.\ A} \textbf{32}, 922--923 (1976).

\bibitem{HammesSchifferStuchebrukhov2010}
S.~Hammes-Schiffer, A.~A. Stuchebrukhov,
\emph{Theory of coupled electron and proton transfer reactions},
\textbf{Chem.\ Rev.} \textbf{110}, 6939--6960 (2010).

\bibitem{Marcus1956}
R.~A. Marcus,
\emph{On the Theory of oxidation-Reduction Reactions Involving
Electron Transfer. I},
\textbf{J.\ Chem.\ Phys.} \textbf{24}, 966--978 (1956).
DOI: 10.1063/1.1742723.

\bibitem{Marcus1993}
R.~A. Marcus,
\emph{Electron transfer reactions in chemistry. Theory and experiment}
(Nobel Lecture),
\textbf{Angew.\ Chem.\ Int.\ Ed.\ Engl.} \textbf{32}, 1111--1121 (1993).
DOI: 10.1002/anie.199311113.

\bibitem{Marcus1985}
R.~A. Marcus, N.~Sutin,
\emph{Electron transfers in chemistry and biology},
\textbf{Biochim.\ Biophys.\ Acta} \textbf{811}, 265--322 (1985).

\bibitem{NisspecHandbuch}
L.~Knauer,
\emph{nisspec3 -- Handbook},
AG Sch\"unemann, RPTU Kaiserslautern-Landau (2026);
mitgeprovides with the nisspec3-Paket.

\bibitem{Sturhahn1999}
W.~Sturhahn, V.~G.~Kohn,
\emph{Theoretical aspects of incoherent nuclear resonant scattering},
\textbf{Hyperfine Interact.} \textbf{123/124}, 367--377 (1999).

\bibitem{Chumakov1999}
A.~I.~Chumakov, W.~Sturhahn,
\emph{Experimental aspects of inelastic nuclear resonant scattering},
\textbf{Hyperfine Interact.} \textbf{123/124}, 781--808 (1999).

\bibitem{MaradudinFlinn1963}
A.~A.~Maradudin, P.~A.~Flinn,
\emph{Anharmonic contributions to the Debye-Waller factor},
\textbf{Phys.\ Rev.} \textbf{129}, 2529 (1963).

\bibitem{Lipkin1960}
H.~J.~Lipkin,
\emph{Some simple features of the M\"o\ss bauer effect},
\textbf{Ann.\ Phys.} (N.Y.) \textbf{9}, 332 (1960).

\bibitem{Hu2003}
M.~Y.~Hu, W.~Sturhahn, T.~S.~Toellner \emph{et al.},
\emph{Measuring velocity of sound with nuclear resonant inelastic
X-ray scattering},
\textbf{Phys.\ Rev.\ B} \textbf{67}, 094304 (2003).

\bibitem{Leu2008}
B.~M.~Leu, M.~Z.~Hu, J.~Zhao, S.~P.~Cramer,
\emph{Quantitative vibrational dynamics of iron in carbonyl compounds},
\textbf{J.\ Am.\ Soc.\ Mass Spectrom.} \textbf{17}, 235 (2008).

\bibitem{ThompsonCoxHastings1987}
P.~Thompson, D.~E.~Cox, J.~B.~Hastings,
\emph{Rietveld refinement of Debye-Scherrer synchrotron X-ray data
from $\mathrm{Al}_2\mathrm{O}_3$},
\textbf{J.\ Appl.\ Crystallogr.} \textbf{20}, 79 (1987).

\bibitem{ina32}
K.~Achterhold, F.~G.~Parak,
\emph{ina32.f -- Fortran source code for analysis of nuclear inelastic
scattering spectra}; interne Publikation, TU M\"unchen, Abteilung
Biophysik (2005--).

\bibitem{Codata2018}
E.~Tiesinga, P.~J.~Mohr, D.~B.~Newell, B.~N.~Taylor,
\emph{CODATA recommended values of the fundamental physical constants:
2018},
\textbf{Rev.\ Mod.\ Phys.} \textbf{93}, 025010 (2021).

% --- Embedding-Theorie -------------------------------------------------

\bibitem{Pearson1901}
K.~Pearson,
\emph{On lines and planes of closest fit to systems of points in space},
\textbf{Philos.\ Mag.} \textbf{2}, 559--572 (1901).

\bibitem{Hotelling1933}
H.~Hotelling,
\emph{Analysis of a complex of statistical variables into principal
components},
\textbf{J.\ Educ.\ Psychol.} \textbf{24}, 417--441 (1933).

\bibitem{Jolliffe2002}
I.~T. Jolliffe,
\emph{Principal Component Analysis},
2nd ed., Springer (2002).

\bibitem{vanDerMaaten2008}
L.~van the Maaten, G.~Hinton,
\emph{Visualizing data using t-SNE},
\textbf{J.\ Mach.\ Learn.\ Res.} \textbf{9}, 2579--2605 (2008).

\bibitem{vanDerMaaten2014}
L.~van the Maaten,
\emph{Accelerating t-SNE using tree-based algorithms},
\textbf{J.\ Mach.\ Learn.\ Res.} \textbf{15}, 3221--3245 (2014).

\bibitem{McInnes2018}
L.~McInnes, J.~Healy, J.~Melville,
\emph{UMAP: Uniform Manifold Approximation and Projection for
Dimension Reduction},
\textbf{arXiv} 1802.03426 (2018).

\bibitem{Becht2019}
E.~Becht, L.~McInnes, J.~Healy \emph{et al.},
\emph{Dimensionality reduction for visualizing single-cell data using
UMAP},
\textbf{Nat.\ Biotechnol.} \textbf{37}, 38--44 (2019).

\bibitem{Campello2013}
R.~J.~G.~B. Campello, D.~Moulavi, J.~Sander,
\emph{Density-based clustering based on hierarchical density estimates},
in \textbf{Adv.\ Knowl.\ Discov.\ Data Min.} (PAKDD 2013), pp.~160--172.

\bibitem{McInnes2017}
L.~McInnes, J.~Healy, S.~Astels,
\emph{hdbscan: Hierarchical density based clustering},
\textbf{J.\ Open Source Softw.} \textbf{2}, 205 (2017).

% --- Erweiterte PCET/ET-Theorie ----------------------------------------

\bibitem{HammesSchiffer2010}
S.~Hammes-Schiffer,
\emph{Theory of proton-coupled electron transfer in energy conversion
processes},
\textbf{Acc.\ Chem.\ Res.} \textbf{42}, 1881--1889 (2009).
DOI: 10.1021/ar9001284.

\bibitem{EdwardsSoudackov2010}
S.~J. Edwards, A.~V. Soudackov, S.~Hammes-Schiffer,
\emph{Driving force dependence of rates for nonadiabatic proton and
proton-coupled electron transfer: Conditions for inverted region behavior},
\textbf{J.\ Phys.\ Chem.\ B} \textbf{113}, 14545--14548 (2009).

\bibitem{LayfieldHammesSchiffer2014}
J.~P. Layfield, S.~Hammes-Schiffer,
\emph{Hydrogen tunneling in enzymes and biomimetic models},
\textbf{Chem.\ Rev.} \textbf{114}, 3466--3494 (2014).

\bibitem{CuiKarplus2008}
Q.~Cui, M.~Karplus,
\emph{Allostery and cooperativity revisited},
\textbf{Protein Sci.} \textbf{17}, 1295--1307 (2008).

\bibitem{Bergner2017}
M.~Bergner, S.~Dechert, S.~Demeshko, C.~Kupper, J.~M.~Mayer, F.~Meyer,
\emph{Model of the {MitoNEET} {[}2Fe-2S{]} cluster shows proton coupled
electron transfer},
\textbf{J.\ Am.\ Chem.\ Soc.} \textbf{139}, 701--707 (2017).
DOI: 10.1021/jacs.6b09180.

\bibitem{Kuila1992}
D.~Kuila, J.~R. Schoonover, R.~B. Dyer, C.~J. Batie, D.~P. Ballou,
J.~A. Fee, W.~H. Woodruff,
\emph{Resonance {R}aman studies of {R}ieske-type proteins},
\textbf{Biochim.\ Biophys.\ Acta} \textbf{1140}, 175--183 (1992).

\bibitem{Wang2025}
H.~Wang, V.~Pelmenschikov, Y.~Yoda, S.~P. Cramer,
\emph{NRVS of {Fe-S} cluster proteins and models -- A bestiary of
nifty normal modes},
\textbf{J.\ Inorg.\ Biochem.} \textbf{270}, 112935 (2025).
DOI: 10.1016/j.jinorgbio.2025.112935.

\bibitem{Zuris2011}
J.~A. Zuris, D.~A. Halim, A.~R. Conlan \emph{et al.},
\emph{Engineering the redox potential over a wide range within a
new class of FeS proteins},
\textbf{J.\ Am.\ Chem.\ Soc.} \textbf{132}, 13120--13122 (2010).

\bibitem{KurodaHammesSchiffer2020}
T.~Kuroda, S.~Hammes-Schiffer,
\emph{Vibronic coupling for proton-coupled electron transfer reactions:
Recent insights from theory},
\textbf{Curr.\ Opin.\ Electrochem.} \textbf{29}, 100789 (2021).

% --- v3.5: PCET/ET-Literatur, Eisen-Schwefel-Spektroskopie ------------

\bibitem{HammesSchifferSoudackov2008}
S.~Hammes-Schiffer, A.~V.~Soudackov,
\emph{Proton-coupled electron transfer in solution, proteins, and
electrochemistry},
\textbf{J.\ Phys.\ Chem.\ B} \textbf{112}, 14108--14123 (2008).

\bibitem{HuangRhys1950}
K.~Huang, A.~Rhys,
\emph{Theory of light absorption and non-radiative transitions in
$F$-centres},
\textbf{Proc.\ R.\ Soc.\ Lond.\ A} \textbf{204}, 406--423 (1950).

\bibitem{Beinert1997}
H.~Beinert, R.~H.~Holm, E.~M\"unck,
\emph{Iron-sulfur clusters: nature's modular, multipurpose structures},
\textbf{Science} \textbf{277}, 653--659 (1997).

\bibitem{Han1989}
S.~Han, R.~S.~Czernuszewicz, T.~G.~Spiro,
\emph{Vibrational spectra and normal mode analysis for {[}2Fe-2S{]}
protein analogs using sulfur-34, iron-54 and deuterium substitution:
coupling of iron-sulfur stretching and sulfur-carbon-carbon bending modes},
\textbf{J.\ Am.\ Chem.\ Soc.} \textbf{111}, 3496--3504 (1989).

\bibitem{Czernuszewicz1986}
R.~S.~Czernuszewicz, J.~LeGall, I.~Moura, T.~G.~Spiro,
\emph{Resonance Raman spectra of rubredoxin: new assignments and
vibrational coupling mechanism from iron-54/iron-56 isotope shifts
and variable-wavelength excitation},
\textbf{Inorg.\ Chem.} \textbf{25}, 696--700 (1986).

\bibitem{Bergmann2003}
U.~Bergmann, W.~Sturhahn, D.~E.~Linn, F.~E.~Jenney, M.~W.~W.~Adams,
K.~Rupnik, B.~J.~Hales, E.~E.~Alp, A.~Mayse, S.~P.~Cramer,
\emph{Observation of {Fe-H/D} modes by nuclear resonant vibrational
spectroscopy},
\textbf{J.\ Am.\ Chem.\ Soc.} \textbf{125}, 4016--4017 (2003).

\bibitem{Saouma2014}
C.~T.~Saouma, M.~M.~Pinney, J.~M.~Mayer,
\emph{Electron transfer and proton-coupled electron transfer reactivity
and self-exchange of synthetic {[}2Fe-2S{]} complexes:
Models for Rieske and mitoNEET clusters},
\textbf{Inorg.\ Chem.} \textbf{53}, 3153--3161 (2014).

\bibitem{Albers2014Rieske}
A.~Albers, S.~Demeshko, S.~Dechert, C.~T.~Saouma, J.~M.~Mayer, F.~Meyer,
\emph{Fast proton-coupled electron transfer observed for a high-fidelity
structural and functional {[}2Fe-2S{]} {Rieske} model},
\textbf{J.\ Am.\ Chem.\ Soc.} \textbf{136}, 3946--3954 (2014).

% --- v3.5: Methodische Quellen for Vibrationsanalyse -------------------

\bibitem{Cyvin1968}
S.~J.~Cyvin,
\emph{Molecular Vibrations and Mean Square Amplitudes},
Universitetsforlaget, Oslo / Elsefour, Amsterdam (1968).

\bibitem{Ochterski1999}
J.~W.~Ochterski,
\emph{Vibrational Analysis in Gaussian},
Gaussian, Inc., White Paper (1999).
\url{https://gaussian.com/vib/}

\bibitem{Frisch2016Gaussian16}
M.~J.~Frisch \emph{et al.},
\emph{Gaussian 16, Revision C.01},
Gaussian, Inc., Wallingford CT (2016).

\bibitem{NeeseORCAmanual2023}
F.~Neese,
\emph{The ORCA program system: user's manual},
Version 6.0, Max-Planck-Institut f\"ur Kohlenforschung,
M\"ulheim a.\,d.\,Ruhr (2023).
\url{https://www.faccts.de/docs/orca/6.0/manual/}

\bibitem{Neese2022WIRES}
F.~Neese,
\emph{Software update: The ORCA program system---Version 5.0},
\textbf{WIREs Comput.\ Mol.\ Sci.} \textbf{12}, e1606 (2022).

\end{thebibliography}

\end{document}
